\chapter{Einleitung}

Sei $ (\Omega,F,P) $ ein Wahrscheinlichkeitsraum. Sei $W$ eine auf diesen Raum definierte Brownsche
Bewegung. Wir betrachten das Black-Scholes-Marktmodell mit einer Aktie und konstanten Koeffizienten, die
Preisprozesse seien also durch die folgenden Gleichungen gegeben:
\begin{align*}
 dB(t) &= r B(t) dt \\
  B(0) &= 1         \\
 dS(t) &= S(t)(\mu dt + \sigma dW(t)) \\
  S(0) &= s_0
\end{align*}

Sei $X$ der Vermögensprozess zur Handelsstrategie $\pi$. Er ist durch folgende Differentialgleichung gegeben:
\begin{align*}
 dX(t) &= X(t)(r dt + \pi(t)(\mu -r) dt + \sigma dW(t)) \\
  X(0) &= x_0
\end{align*}
Sei $U$ eine Nutzenfunktion. Dann nennen wir
\begin{equation*}
  \underset{\pi}{\text{max}} E(U(X^{\pi}(T)))
\end{equation*}
das \emph{klassische Portfoliooptimierungsproblem}. Wir diskutieren seine Lösung mittels stochastischer
Steuerung, welche auf Merton zurüchgeht.

Das Black-Scholes-Modell wurde vielfach dafür kritisiert, dass seine Preisprozesse stetig sind. In Realität
beobachtet man aber Crashes von Aktienmärkten. Um dies zu modellieren machen wir nun einen anderen Ansatz als
den vielfach diskutierten Vorschlag den Aktienprozess $S$ durch einen unstetigen Prozess zu modellieren: Wir
betrachten eine Stoppzeit $\tau$, zu der die Aktie um den Faktor $k$ fällt. Das Endvermögen hat in
diesem Modell dann die folgende Form:
\begin{equation*}
  X^{\pi \tau}(T)=(1-\pi(\tau)k)X(T)
\end{equation*}

Nun betrachten wir den Markt als Gegenspieler des Investors und versuchen das folgende Maximierungsproblem
\begin{equation*}
  \underset{\pi}{\text{max}} \underset{\tau}{\text{min}} E(U(X^{\pi\tau}(T)))
\end{equation*}
zu lösen, das wir als \emph{Worst-Case Portfoliooptimierungsproblem} bezeichnen. Wir diskutieren
zwei von Ralf Korn vorgeschlagene Lösungen für dieses Problem. Die erste Lösung bestimmt die
Handelstrategie durch Gleichgewichtsüberlegungen. Die zweite Lösung macht einen ganz anderen
Ansatz, durch Aufstellung eines Systems von HJB-Gleichungen kann eine Wertfunktion ermittelt
werden, aus der dann auf die optimale Handelstrategie geschlossen werden kann. Dabei werden wir
insbesondere untersuchen, inwiefern sich diese beiden Ansätze in ihren Ergebnissen,in ihrer
Beweismethodik und ihren weiteren Anwendungsmöglichkeiten unterscheiden.

Um konkret rechen zu können, werden wir sowohl das \emph{klassische Portfoliooptimierungsproblem} als auch
die beiden Ansätze beim \emph{Worst-Case Portfoliooptimierungsproblem} nach Wahl der logarithmischen
Nutzenfunktion diskutieren. 

Schliesslich soll noch untersucht werden, inwieweit wir das Problem als ein optimales Stoppproblem, welches
der Markt als Gegenspieler des Investors zu lösen hat, formuliert werden kann.