
\chapter{Grundlagen}

\section{Stochastische Grundlagen}
\begin{mySatz} \label{StochDgl}
Die stochastische Differentialgleichung
\begin{align*}
 dX(t) &= X(t)(A(t) dt + S(t)dW(t)) \\
  X(t_0) &= x_0
\end{align*}
besitzt die eindeutige Lösung

\begin{equation}
 X(t) = \exp \left( 
                             \int_{t_0}^{t} (A(u)-\frac{1}{2}S(u)^2)du + \int_{t_0}^{t}S(u)dW(u)
                       \right) 
\end{equation}

\end{mySatz}

\begin{mySatz} \label{th:Ito-Formel}
Sei $X$ ein It\^{o}-Prozess der Form
\begin{equation*}
 dX(t) = K(t)dt + H(t)dW(t)
\end{equation*}
 Sei $f:[0,\infty) \times R \rightarrowtail R$ eine $C^{1,2}$-Funktion. Dann gilt:
\begin{equation*}
\begin{split}
&df(t,X(t)) \\
= &\left( f_t(t,X(t)) K(t) + f_x(t,X(t)) K(t)  \einhalb f_{xx}(t,X(t)) H(t)^2 \right) dt \\
  &+ f_x(t,X(t))H(t) dW(t) 
\end{split}
\end{equation*}

\end{mySatz}



\section{Finanzmarktmodell}
Im folgenden geben wir die Definition unseres Finanzmarktmodells.
\begin{myDefinition} \label{Standardfinanzmarktmodell}
Sei $(\Omega,F,P) $ ein Wahrscheinlichkeitsraum. Sei $W$ eine auf diesen Raum definierte Brownsche
Bewegung. Seien $r$, $\mu$, $\sigma$ reelle Zahlen und sei $r < \mu$ und $\sigma>0$. Der Bond $B$ und die
Aktie $S$ seien die eindeutigen Lösungen der stochastischen Differentialgleichungen
\begin{align}
 dB(t) &= r B(t) dt \\
  B(0) &= 1         \\
 dS(t) &= S(t)(\mu dt + \sigma dW(t)) \\
  S(0) &= s_0
\end{align}
Dabei nennen wir $r$ den Zinssatz, $\mu$ die Aktienrendite und $\sigma$ die Volatilität.
Ausserdem sei eine Zahl $k$ mit $0<k<1$ gegeben, die wir als maximale Crashhöhe bezeichnen.
Weiterhin sei eine Konstante $c>0$ gegeben mit $c>\max(1/k,\pistern)$, die wir Handelschranke nennen. 
Desweiteren nennen wir $x_0>0$ unser Startvermögen und $T>0$ unseren Zeithorizont.
Gelten alle diese Vorrausetzungen, so sagen wir dass die Vorrausetzungen unseres Standardfinanzmarktmodells gelten.
\end{myDefinition}
Die Interpretation unseres Standardfinanzmarktmodells ist allein durch die Namensgebung schon ziemlich klar. Mit der Handelsschranke drücken wir aus, dass es verboten sein soll,
mehr als das $c$-fache seines Vermögens in Aktien anzulegen, also Aktien auf Kredit zu kaufen (falls $c>1$), als auch mehr als $(-c)$-fache sein Vermögens in Aktien anzulegen, also
Aktien leer zu verkaufen. Wir brauchen dieses Handelsschranke aus beweistechnischen Gründen, aber man kann auch argumentieren, dass es eine vernünftige Modellannahme ist in einer
Welt mit Gesetzesbeschränkungen und einer endlichen Geldmenge. Ein Investorin, die nicht diesen Beschränungen unterliegt und die Resultate dieser Arbeit nutzen möchte, kann sich
$c$ einfach als riesig groß vorstellen, so da es praktisch keine Einschränkung mehr für sie darstellt.

Dieses Definition ist ein wenig auf Vorrat gemacht, sie dient dazu, dass wir mit dem rituellen Satz ``\standardsatz'' alle benötigten Vorausetzungen zusammen haben. Der Parameter
$k$ zum beispiel wird erst in späteren Kapiteln benötigt.

Um die folgenden Sätze formulieren und beweisen zu können, hätten wir im Prinzip nicht den Bond $B$ und die Aktie $S$ defineiren müssen. Wir werden im folgenden eine
Vermögensgleichung definieren, die die Modellparameter enthält, aber nicht direkt den Aktienkurs un den Bond. Dieses Arbeit beschäftigt sich mit den Eigenschaften dieser
Vermögensgleichung.

Während die Parameter $\mu,r,\sigma$ und $k$ den Markt beschreiben, beschreiben $x_0$ und $T$ unsere persönliche Vorgaben.

\begin{myDefinition} \label{def:Handelsstrategie}
\standardsatz
Die Menge $\mathcal{A}$ aller progressiv messbaren Prozesse $\pi$, für die die stochastische Differentialgleichung
\begin{align*}
 dX(t) &= X(t) \left[ \left( r + \pi(t)(\mu -r) \right) dt + \pi(t) \sigma dW(t) \right] \\
  X(0) &= x_0
\end{align*}
eine eindeutige Lösung besitzt, für die $P$- fast sicher
\begin{equation}
 \int_0^T  \left( X(t) \pi(t) \right)^2 dt < \infty
\end{equation}
und
\begin{equation}
 X(t) \geq 0
\end{equation}
für alle $t \in [0,T]$ gilt, heißt die Menge der zulässige Handelsstrategien.
\end{myDefinition}

\begin{myDefinition} \label{Handelsstrategie}
\standardsatz
Die Menge $\mathcal{M}$ aller Funktionen von $\txbereich$ nach $\mathbf{R}$ heißt die Menge der zulässigen Markov-Handelstrategien, wenn die stochastische Differentialgleichung
\begin{align*}
 dX(t) &= X(t) \left[ \left( r + p(t,X(t))(\mu -r) \right) dt + p(t,X(t)) \sigma dW(t) \right] \\
  X(0) &= x_0
\end{align*}
eine eindeutige Lösung besitzt und mit dieser Lösung  $p(\cdot,X(\cdot)) \in \mathcal{A}$ gilt.
\end{myDefinition}
In dem gerade gegebenen Sinne können wir also eine Markovstrategie auch immer als eine normale Handelstrategie auffassen und wir werden in dem Fall nicht mehr zwischen diesen
beiden Begriffen unterscheiden.
\begin{myDefinition} \label{Vermögensgleichung}
Es gelten die Vorrausetzungen unseres Standardfinanzmarktmodells. Die Lösung von
\begin{align} \label{eq:Vermögensgleichung}
 dX(t) &= X(t) \left[ \left( r + \pi(t)(\mu -r) \right) dt + \pi(t) \sigma dW(t) \right] \\
  X(t_0) &= x_0
\end{align}
bezeichen wir mit $X_{\pi,t_0,x}$. Ist $t_0=0$, so schreiben wir auch $X_{\pi,x}$.
\end{myDefinition}
Wie in der vorhegenden Bemerkung schon bemerkt, lassen wir es auch zu, dass statt $\pi$ eine Markovstrategie $p$ eingesetzt wird. Streng genommen ist $X$ dann eine Lösung der
Differentialgleichung in der Definition der Markovstrategie.

\begin{myDefinition} \label{def:f}
Es gelten die Vorrausetzungen unseres Standardfinanzmarktmodells. Sei $f$ durch 
\begin{equation} \label{eq:fvonpi}
 f(\pi) =  \pi (\mu-r)-\einhalb \pi^2 \sigma^2
\end{equation}
definiert.
\end{myDefinition}

% Satz und definition
\begin{mySatz} \label{th:Eigenschaften_f}
$f$ besitzt die beiden Nullstellen
\begin{align}
 x_0 &= 0 \\
 x_1 &= 2 \frac{\pi-\mu}{\sigma^2},
\end{align}
nimmt ihr Maximum bei
\begin{equation} \label{eq:pimax}
 \pi_{max} =  \pistern
\end{equation}
an hat dort den Wert
\begin{equation} \label{eq:pimax}
 f(\pi_{max}) =  \einhalb \frac{(\pi-\mu)^2}{\sigma^2}
\end{equation}
\end{mySatz}


\begin{mySatz} \label{th:expliziteLösungVermögensgleichung}
Die explizite Lösung von \ref{eq:Vermögensgleichung} ist durch
\begin{align*} \label{eq:LösVermögensgleichung}
                  & X_{\pi,t_0,x}(t) \\
  &= x \exp \left(
                                   \int_{t_0}^{t} r + \pi(u)(\mu -r) - \frac{1}{2} \pi(u)^2 \sigma^2 du 
                                  +\int_{t_0}^{t}\pi(u)\sigma dW(u)) 
                            \right) \\
                  &= x \exp \left(
                                   \int_{t_0}^{t} r + f(\pi(u)) du 
                                  +\int_{t_0}^{t}\pi(u)\sigma dW(u)) 
                            \right)  \\
                 &= x \exp \left(
                                   \int_{t_0}^{t} r + \pi(u)(\mu -r) du
                           \right) 
                     \exp \left(      
                                \int_{t_0}^{t}\pi(u)\sigma dW(u)) - \frac{1}{2}  \int_{t_0}^{t} \pi(u)^2 \sigma^2 du
                            \right) \\
\end{align*}
gegeben. In der letzten Gleichung ist dabei der letzte Faktor ein Martingal.

\end{mySatz}





% Für einen konstanten Vermögensprozess $\pi$ vereinfacht diese Gleichung sich zu:
% \begin{align} \label{eq:aaa}
%  X_{\pi,t_0,x}(t) &= x \exp \left(
%                                     (t-t_0) ( r + \pi (\mu -r) - \frac{1}{2} \pi^2 \sigma^2 )
%                                    + \pi \sigma (W(t) - W(t_0)) 
%                              \right) \\
%                   &= x \exp \left(
%                                     (t-t_0)f(\pi)
%                                    + \pi \sigma (W(t) - W(t_0))
%                              \right) 
% \end{align}

% Dessen erwartungswert berechnet sich zu 
% \begin{align} 
%  E(X(t)) &= x exp( r + \pi (\mu -r)) exp(\pi \sigma W(t) -\frac{1}{2} \pi^2\sigma^2) \\
%        &= x exp( r + \pi (\mu -r))
% \end{align}

\begin{mySatz} \label{th:ExpLogUtility}
Es gilt
 \begin{equation} \label{eq:ExpLogUtility}
\begin{split}
 & E \left[ \log(X_{\pi,t,x}(T)) \right] \\
 = &\log(x)  + E \left[ \int_{t}^{T} (r + \pi(u)(\mu -r)-\frac{1}{2}\pi(u)^2\sigma^2)du  \right]  \\
 = & \log(x)  + E \left[ \int_{t}^{T} f(\pi(u)) du  \right] + r(T-t) \\
\end{split}
\end{equation}
\end{mySatz}

% Logaritmiert man \ref{eq:LösVermögensgleichung} und nimmt den Erwartungswert so erhält man
% \begin{equation} \label{eq:ExpLogUtility}
% E(log(X_{\pi,x}(T))) = log(x)  + \int_{0}^{T} (r + \pi(u)(\mu -r)-\frac{1}{2}\pi(u)^2\sigma^2)du 
% \end{equation}
% und bezeichnet dies als erwarteten logaritmischen Nutzen des Endvermögens. Unter der Annahme einer konstanten
% Handelsstrategie vereinfacht sich \ref{eq:ExpLogUtility} zu
% 
% \begin{equation} \label{eq:ExpLogUtilityKonst}
% E(log(X_{\pi,x}(T))) = log(x)  + (r + \pi(\mu -r)-\frac{1}{2}\pi^2 \sigma^2) T. 
% \end{equation}