
\chapter{Portfoliooptimierung unter Crashgefahr: Der HJB-Ansatz}
\section{Formulierung der Problemstellung}
Wir werden im Folgenden einen anderen Ansatz als im vorherigen Kapitel besprechen optimale Portfolios unter Crashgefahr zu finden. Dieser geht auf \cite{Korn2007} zurück. Da die
Modellierung dabei ganz anders ist, müssen wir das Portfolioproblem nochmal neu formulieren. Einen Vergleich dieser beiden Ansätze werden wir am Ende dieses Kapitels machen.

Wir gehen wieder von unserem Standardfinanzmarktmodell aus Definition \ref{Standardfinanzmarktmodell} aus. Wir betrachten dann zusätzlich noch Sprungprozesse $N$, die auf dem
Intervall
$\left[0,T  \right]$ genau einen Sprung von 0 auf 1 machen. Damit modellieren wir die Möglichkeit des Aktienkurses zu crashen. Eine Aktienkurs stellen wir uns dann als einen
Prozess mit der folgenden Dynamik vor:
\begin{align*}
 dS(t) &= S(t-)(\mu dt + \sigma dW(t) - k dN(t)) \\
  S(0) &= s_0.
\end{align*}
Denn Nutzen aus dem Endvermögen $T$ wollen wir nun wieder mittels einer MaxMin-Strategie maximieren. Das Infimum soll dabei aber nicht wieder, wie im letzten Abschnitt, über alle
möglichen Crashzeitpunkte, mathematisch betrachtet also reelle Zahlen, sonder über alle Crashprozesse genommen werden. Die benennen wir in der folgenden Definitionen präzise.

\begin{myDefinition} \label{def:Handelstrategien}
Die Menge der Crashprozesse $\mathcal{B}$ sind alle auf $\Omega$ definierten Prozesse $N$, die an die Filtrierung der Brownschen Bewegung adaptiert sind, für die $N(0)=0$ und
$N(T)=1$ gilt und die bis auf genau einen Sprung konstant sind. 
\end{myDefinition}

Crashprozesse sind also als an die Brownsche Filtrierung adaptierte Prozesse definiert. Damit sind insbesondere alle konstanten Crashzeiten abgedeckt, aber auch solche, die auf
eine (an die Brownsche Filtrierung) adaptierte Handelsstrategie reagieren. Bei unserem MinMax-Ansatz, suchen wir eine Strategie, bei der der minimale erwartete Nutzen unter allen
möglichen Crashzeiten maximiert wird. Unter diesem Gesichtspunkt ist unsere Menge von Crashzeiten also schon relativ groß und wir verzichten auf die Berücksichtigung
von Crashzeiten, die ganz anderen Zufallsprinzipien folgen.

Jeder Crashprozess $N$ definiert eine Stoppzeit $\tau = \inf \{ t; N(t)=1 \}$ und jede Stoppzeit $\tau$ definiert einen Crashprozess $\mathbf{1}_{\left[\tau,T \right]}$ Wir werden
daher $\tau$ und $N$ im folgenden austauschbar benutzen.

\begin{myDefinition} 
Wir bezeichnen mit $X_{\tau,\pi,t_0,x_0}$ die Lösung der von $\tau$ und $\pi$ kontrollierten Vermögensgleichung.
\begin{align}
 dX(t) &= X(t)(r dt + \pi(t)(\mu -r) dt + \sigma dW(t) -k dN(t)) \\
  X(t_0) &= x_0
\end{align}
\end{myDefinition}
Mit unserem Wissen über die Lösung dieses Differentialgleichung ohne $N$ können wir auch die Lösung dieser Differentialgleichung ganz konkret angeben. Es gilt nämlich:
\begin{equation}
 X_{\tau,\pi,t_0,x_0}(t) = X_{\pi,t_0,x_0}(t) \left( 1 - \mathbf{1}_{\left[\tau,T\right]} \pi(\tau) k \right)
\end{equation} 
Der Prozess  $X_{\tau,\pi,t_0,x_0}$ folgt also im wesentlichen der Dynamik im crasfreien Scenario; vor dem Crash sind sie gleich, nach dem Crash unterscheiden sie sich um einen
Faktor. Insbesondere gilt:
\begin{equation}
 X_{\tau,\pi,t_0,x_0}(\tau) = X_{\pi,t_0,x_0}(\tau) \left( 1 - \pi(\tau) k \right) = X_{\tau, \pi,t_0,x_0}(\tau-) \left( 1 - \pi(\tau) k \right)
\end{equation} 


Ohne $N$ ist $X$ eine  It\^{o}-Diffusion. Den Generator von $(t,X(t))$ geben wir in der folgenden Definition einen Namen:
\begin{myDefinition} 
\begin{equation} \label{eq:Generator}
 \mathcal{L}^{\pi} v(t,x) = v_t(t,x) + v_x(t,x)(r+\pi(\mu-r)) x + \einhalb v_{xx}(t,x) \pi^2 \sigma^2 x^2
\end{equation}
\end{myDefinition}




\begin{myDefinition} \label{Worst-Case-portfoliooptimerungsproblem2}
Sei $N \in \mathcal{B}$. Wir bezeichnen mit 
\begin{equation} 
 J^1(x,t,\pi,N) := E \left[ U(X_{\pi,N}(T)) | X(t)=x,N(t)=0 \right] 
\end{equation}
den erwarteten Endnutzen durch Verfolgung von $\pi$ und dem Crashscenario $N$. 
Wir nennen die Aufgabe
\begin{equation}
  \text{maximiere}  \inf_{N \in \mathcal{B}} J^1(x_0,0,\pi,N)
\end{equation}
das \textbf{Worst-Case-Portfoliooptimierunsproblem \RM{2}}. Die Funktion
\begin{equation}
 V^1(t,x)= \sup_{\pi \in \mathcal{A}} \inf_{N \in \mathcal{B}} J^1(t,x,\pi,N)
\end{equation}
heißt Wertfunktion des Problems und eine Handelsstrategie für die das Surpremum angenommen wird heißt
optimale Strategie für $(t,x)$.
\end{myDefinition}

Schon in der Notation erkennt man die Analogie zum Standard Portfoliooptimierungsproblem aus Definition \ref{def:Standardportfoliooptimierungsproblem}. Dafür kennen wir schon 
einen Verifikationssatz für die Wertfunktion und die optimale Strategie. Im folgenden wird es unser Ziel sein einen analogen Verifikationssatz für diese Erweiterung zu formulieren
und zu beweisen. Dieses Problem hat einen anderen Namen bekommen als das Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblem \RM{1} aus Definition \ref{def:WCPortfolioproblem1}. Zwar wurde
genau die gleiche Idee formuliert, aber die Modellierung ist ganz unterschiedlich. Für den logarithmischen Nutzen werden wir dennoch zeigen, dass beide Formulierungen zur gleichen
optimalen Strategie führen. 

% Erster Teil des Verifikationsatzes
% Sei
% \begin{equation}
%  G=\left[0,T \right] \times \mathbb{R}^+
% \end{equation}
% 
% 
% Wir formulieren nun einen Verifikationsatz. Sei $v^0$ eine Lösung von
% \begin{align}
%  0 &= \sup_{\pi \in R } \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^0(t,x) \right] \\
%  v^0(T,x) &= U(x)
% \end{align}
% und sei $p$ eine zulässige Handeslstrategie mit
% \begin{equation}
%  \mathcal{L}^{p(t,x)} v^0(t,x) = 0
% \end{equation}
% 
% Dann gilt $V^0(t,x) = v^0(t,x)$ und $p$ ist die optimale Strategie.

Zunächst beweisen wir ein Lemma, wie $V^1$ repräsentiert werden kann.

\begin{mySatz} \label{th:Bellmanprinzip}
Für die Wertfunktion $V^1$ gilt:
 \begin{align*}
 V^1(t,x) &=  \sup_{\pi \in \mathcal{A}} \inf_{N \in \mathcal{B}}    E_{t,x,n} \left[ U(X_{\pi \tau}(T)) \right] \\
          &=  \inf_{N \in \mathcal{B}}   \sup_{\pi \in \mathcal{A}}  E_{t,x,n}  \left[ U(X_{\pi \tau}(T)) \right] \\
%          &=  \sup_{\pi \in \mathcal{A}} \inf_{\tau}  E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X^{\pi \tau}(\tau-)(1-k \pi(\tau)))  \right]\\
%          &=  \inf_{\tau}   \sup_{\pi \in \mathcal{A}}  E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X^{\pi \tau}(\tau-)(1-k \pi(\tau)))  \right]\\
%          &=  \sup_{\pi \in \mathcal{A}} \inf_{\tau}  E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X^{\pi \tau}(\tau))  \right]\\
          &=  \inf_{\tau}   \sup_{\pi \in \mathcal{A}}  E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X_{\pi \tau}(\tau))  \right].\\
\end{align*}
\end{mySatz}

\begin{proof}
 
% Aus dem Beweis, den Teil halte ich aber für überflüssig.
% Wie wenden 4 mal die $\epsilon$-Charactersierung des Surprememus an:
% \begin{equation}
% \begin{split}
%        & \sup_{\pi}  E_{t,x,n} \left[   V^0(\tau,X^{\pi N}(\tau-)(1-k \pi(\tau)))  \right] \\
%  \leq  & E_{t,x,n} \left[   V^0(\tau,X^{\pi' N}(\tau-)(1-k \pi'(\tau)))  \right] + \frac{\epsilon}{4}
% \end{split}
% \end{equation}

Sei ein beliebiges $\tau$ gegeben. Mit $\pi_1 \odot \pi_2$ bezeichnen wir dann eine Handelsstrategie, die bis $\tau$ sich wie $\pi_1$ verhält, danach wie $\pi_2$. Wegen der
$\epsilon$-Charakterisierung des Surpremums können wir ein $\pi_2'$ mit
\begin{equation} \label{eq:pistrichchar}
\begin{split}
       & \sup_{\pi_2} E_{\tau,X_{\pi_1,\tau}(\tau),0} \left[ U(X_{\pi_1 \odot \pi_2}(T)) \right] \\
 \leq &E_{\tau,X(\tau),0} \left[ U(X_{\pi_1 \odot \pi_2' }(T)) \right]  + \frac{\epsilon}{2} 
\end{split}
\end{equation}
wählen. Es ist also $\pi_2'$ das fast optimale Verhalten nach den Crash.
Weiterhin gilt wegen der $\epsilon$-Charakterisierung des Infimums für ein $\tau'$ mit
\begin{equation} \label{eq:taustrichchar}
\begin{split} 
     & \inf_{\tau}    E_{t,x,n} \left[ V^0(\tau,X_{\pi \tau}(\tau)) \right] \\
\geq &  E_{t,x,n} \left[  V^0(\tau',X_{\pi \tau'}(\tau'))  \right] - \frac{\epsilon}{2}
\end{split}
\end{equation}
wählen.
% Halte ich ebenfalls für überflüssig	
% \begin{equation}
%  \inf_{N}    E \left[ U(X^{\pi,N}(T)) \right] 
% \geq  E \left[ V^0(\tau,X(\tau-)(1-k \pi(\tau))) \right] - \frac{\epsilon}{4}
% \end{equation}
Sei nun $\pi_1$ eine beliebige zulässige Handelsstrategie bis zum Crash $\tau$. Wir betrachten die folgende Ungleichungskette (Erklärungen folgen). 
\begin{equation*}
\begin{split}
      &   \sup_{\pi} \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi,\tau}(T)) \right] \\
\geq  &              \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi_1 \odot \pi_2',\tau}(T)) \right] \\
\geq  &              \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ E_{\tau,X_{\pi_1,\tau}(\tau),0} \left[  U(X_{\pi_1 \odot \pi_2',\tau}(T))
\right] \right] \\
\geq  &              \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ \sup_{\pi_2} E_{\tau,X_{\pi_1,\tau}(\tau),0} \left[  U(X_{\pi_1 \odot \pi_2,\tau}(T)) \right] \right] 
- \frac{\epsilon}{2} \\
\geq  &              \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau,X_{\pi_1,\tau}(\tau)) \right]  - \frac{\epsilon}{2} \\
\geq  &                          E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau',X_{\pi_1,\tau'}(\tau')) \right]  - \epsilon \\
\end{split}
\end{equation*}
Dabei folgt die erste Ungleichung durch Einsetzen von $\pi_1 \odot \pi_2'$ für das Surpremum. Die zweite Ungleichung folgt aus der Turmeigenschaft der bedingten Erwartung. Die
dritte Ungleichung folgt aus der Voraussetzung \eqref{eq:pistrichchar} an $\pi_2'$. Die vierte Ungleichung folgt aus der Definition von $V^0$. Die fünfte Ungleichung folgt
schließlich aus der Voraussetzung \eqref{eq:taustrichchar} an $\tau'$. 

Die Wahl von $\pi_2'$ hat nur Bedingungen für die Zeit nach $\tau$ gestellt. Die Handelsstrategie $\pi_1$ war beliebig gewählt. Auf der rechten Seite der letzten Gleichungskette
kommt $\pi_2'$ nun aber gar nicht mehr vor. Deshalb können wir auf der rechten Seite das Surprememum über alle Handelsstrategien bis zum Zeitpunkt $\tau$ bilden und die Ungleichung
bleibt erhalten.
\begin{equation*}
\begin{split}
      &   \sup_{\pi} \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi \tau}(T)) \right] \\
\geq  &   \sup_{\pi}  E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau',X_{\pi \tau'}(\tau')) \right]  - \epsilon \\
\end{split}
\end{equation*}
Nehmen des Infimum macht die rechten Seite nur kleiner und wir erhalten:
\begin{equation} \label{eq:Ungleichung1}
\begin{split}
      &   \sup_{\pi} \inf_{\tau}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi N}(T)) \right] \\
\geq  &   \inf_{\tau}   \sup_{\pi}  E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau,X_{\pi N}(\tau)) \right]  - \epsilon \\
\end{split}
\end{equation}
Dies ist ein erstes wichtiges Zwischenergebnis in diesen Beweis.
Als nächstes nehmen wir ein beliebiges $\tau$ und betrachten folgende Ungleichungskette (Erklärungen folgen):
\begin{equation*}
\begin{split}
      &  \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi,\tau}(T)) \right] \\
 =  & \  \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ E_{\tau,X_{\pi,\tau}(\tau),0} \left[  U(X_{\pi N}(T))
\right] \right] \\
\leq &   \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[  \sup_{\pi_2} E_{\tau,X_{\pi_1,\tau}(\tau),0} \left[  U(X_{\pi_1 \odot \pi_2,\tau}(T))
\right] \right] \\
\leq &   \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau,X_{\pi,\tau}(\tau))   \right] \\
\end{split}
\end{equation*}
Dabei folgt die erste Gleichung mit der Turmeigenschaft der bedingten Erwartung, in der ersten Ungleichung haben wir unser Notation $\pi = \pi_1 \odot \pi_2$ benutzt und den
Ausdruck in der Klammer durch Nehmen des Surpremums vergrößert und in der letzten Ungleichung haben wir schließlich wieder die Definition von $V^0$ benutzt. Da $\tau$ beliebig
gewählt war, bleibt die Ungleichung durch Nehmen des Infimums auf der rechten Seite erhalten, und durch anschließenden Nehmen des Infimums auf der linken Seite natürlich auch.
\begin{equation} \label{eq:Ungleichung2}
\begin{split}
      & \inf_{\tau}  \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ U(X^{\pi N}(T)) \right] \\
 \leq  &   \inf_{\tau}        \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau,X^{\pi'' N}(\tau))  \right]\\
\end{split}
\end{equation}
Das ist unser zweites wichtiges Zwischenergebnis und mit unseren beiden Zwischenergebnissen ist unser Satz schon fast bewiesen. Wir betrachten nämlich nun die folgende
Ungleichungskette:
 \begin{equation*}
 \begin{split}
       &   \sup_{\pi} \inf_{N}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi N}(T)) \right] \\
 \geq  &   \inf_{N}   \sup_{\pi}  E_{t,x,1} \left[ V^0(\tau,X_{\pi N}(\tau)) \right]  - \epsilon \\
 \geq  &    \inf_{N}  \sup_{\pi}     E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi N}(T)) \right]  - \epsilon\\
 \geq  &    \sup_{\pi}  \inf_{N}    E_{t,x,1} \left[ U(X_{\pi N}(T)) \right]  - \epsilon
\end{split}
\end{equation*}
Dabei folgt die erste Ungleichung aus dem ersten Zwischenergebnis \eqref{eq:Ungleichung1}, die zweite Ungleichung folgt aus dem zweiten Zwischenergebnis \eqref{eq:Ungleichung2} und
die dritte Ungleichung aus der $ \sup \inf \leq \inf \sup$-Beziehung.

Da das $\epsilon$ beliebig gewählt war, bleibt hier jede Ungleichung auch ohne $\epsilon$ erhalten, da dann links und rechts von der Ungleichungskette das gleiche steht erhalten
wir also lauter Gleichheiten. Damit ist das Lemma bewiesen.
\end{proof}
Wir hätten auch noch
 \begin{equation*}
 V^1(t,x) =  \sup_{\pi \in \mathcal{A}} \inf_{\tau}     E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X_{\pi \tau}(\tau))  \right]
\end{equation*}
beweisen können. Da wir dieses Ergebnis im Folgenden nicht benötigen werden und der Beweis auch mit der gleichen Beweismethodik wie der gegebene geführt werden kann verzichten wir
darauf. 

\section{Verifikationssatz für das Portfoliooptimierungsproblem}
Im folgenden formulieren und beweisen wir einen Verfikationssatz für $V^1$.

\begin{mySatz}
Seien die Voraussetzungen von Satz \ref{th:Verifikationsatz} erfüllt.
Sei $v^1 \in C^{1,2}$ und seien $\mathcal{A}'(t,x)$ und $\mathcal{A}''(t,x)$ durch
\begin{align}
\mathcal{A}'(t,x) & = \{ 
                \pi : \pi \in R,  0 \leq \mathcal{L}^{\pi} v^1(t,x) 
                \} \\
\mathcal{A}''(t,x) & = \{ 
                  \pi : \pi \in R, v^1(t,x) \leq v^0(t,x(1-k\pi)) 
                 \} 
\end{align}
definiert. Es gelte für alle $(t,x)$
\begin{equation} \label{eq:HJB1-Ungleichung}
  0 \leq \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(t,x)} \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^1(t,x) \right]
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:HJB2-crashrelation}
 0 \leq \sup_{\pi \in \mathcal{A}'(t,x)} \left[ v^0(t,x(1-k\pi))-v^1(t,x) \right] 
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:HJB3-complementarity}
 0 = \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(t,x)} \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^1(t,x) \right]  
     \sup_{\pi \in \mathcal{A}'(t,x)} \left[ v^0(t,x(1-k\pi))-v^1(t,x) \right]
\end{equation}
und
\begin{equation}
 v^1(T,x) = U(x)
\end{equation}
Existiert eine zulässige Handelsstrategie mit
\begin{equation}
 p(t,x) \in \mathcal{A}''(t,x)
\end{equation}
und
\begin{equation} \label{eq:optimale_Strategie}
  \mathcal{L}^{p(t,x)} v^1(t,x) = \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(t,x)} \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^1(t,x) \right]
\end{equation}
für alle $(t,x)$, 
dann gilt $v^1(t,x)=V^1(t,x)$ und $p$ ist die optimale Strategie bis zum Crash.

% \begin{equation} \label{eq: optimaler_Crash}
%  \theta = \inf_s \left[ v^0(s,x(1-k \pi)) \leq v^1(t,x) \right]
% \end{equation}


\end{mySatz}


\begin{proof}
Wir beschreiben zunächst die Struktur des Beweises. Mit Hilfe der It\^{o}-Formel können wir eine Relation zwischen $v^1(t,x)$ und den Werten von $v^1$ bis zum Crash herleiten
(vergleiche \eqref{itov}). Durch Angabe einer optimalen Strategie und aus den Voraussetzungen des Satzes gelingt es dann eine obere Schranke für $v^1(t,x)$ (vergleiche
\eqref{eq:erstewichtigeUngleichung}) anzugeben, und genauso gelingt es durch Angabe eines optimalen Crashes eine untere Schranke für $v^1(t,x)$ (vergleiche
\eqref{eq:zweitewichtigeUngleichung}) herzuleiten. Diese Schranken fallen zusammen und charakterisieren nach Satz \ref{th:Bellmanprinzip} die optimale Wertfunktion. Dass die
optimale Strategie wirklich optimal ist folgt dann aus einem auf dem Weg gewonnenen Ergebnis. Diesen Plan führen wir nun aus.
 
Wir gehen davon aus, das in $(t,x)$ für das Vermögen $X(t)=x$ gilt und noch ein Crash möglich ist.
Anwendung der It\^{o}-formel ergibt dann für $t \leq s < \tau$
\begin{equation*} 
\begin{split}
 &dv^1(s,X_{\pi,\tau}(s)) \\
=&\mathcal{L}^{\pi(s)}v(s,X_{\pi,\tau}(s))ds + v_x^1(s,X_{\pi,\tau}(s)) \pi(s) \sigma X_{\pi,\tau}(s) dW(s), \\
\end{split}
\end{equation*}
% und
% \begin{equation}
%  dv^1(\tau,X(\tau))= v^1(\tau,X(\tau))(1-\pi(\tau)k) - v^1(\tau-,X(\tau-))
% \end{equation}
also
\begin{equation} \label{itov}
\begin{split}
 & v^1(\tau-,X_{\pi,\tau}(\tau-)) - v^1(t,x) \\
= & \int_t^{\tau} \mathcal{L}^{\pi(s)}v(s,X_{\pi,\tau}(s))ds
                            +   \int_t^{\tau} v_x^1(s,X_{\pi,\tau}(s)) \sigma X_{\pi,\tau}(s) \pi(s) dW(s) 
\end{split}
\end{equation}
Wir fixieren nun die Strategie $p$ aus den Vorausetzungen des Satzes. Dann folgt aus der HJB-Ungleichung \eqref{eq:HJB1-Ungleichung}  und der Vorrausetzung
\eqref{eq:optimale_Strategie} an $p$ und  für $t \leq s \leq \tau$:
\begin{equation} \label{rauch}
 0 \leq \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(s,X_{p,\tau}(s))} \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^1(s,X_{p,\tau}(s)) \right] = 
    \mathcal{L}^{p(s,X_{p,\tau}(s))} v^1(s,X_{p,\tau}(s)) 
\end{equation}
und da $p(s,X_{p,\tau}(s)) \in \mathcal{A}''(s,X_{p,\tau}(s)) $
\begin{equation} \label{schall}
  v^1(s,X_{p,\tau}(s)) \leq v^0(s,X_{p,\tau}(s)(1-k  p(s,X_{p,\tau}(s))))
\end{equation}
Wenn wir nun $p$ in \eqref{itov} einsetzen und die Gleichung nach $v^1(t,x)$ umstellen, erhalten wir:
\begin{equation}
\begin{split}
  v^1(t,x) &= v^1(\tau-,X_{p,\tau}(\tau-)) - \int_t^{\tau} \mathcal{L}^{p(s,X_{p,\tau}(s))}v(s,X_{p,\tau}(s))ds \\
           &-   \int_t^{\tau} v_x^1(s,X_{p,\tau}(s)) \sigma X_{p,\tau}(s) p(s,X_{p,\tau}) dW(s) 
\end{split}
\end{equation}
Mit \eqref{schall} können wir den ersten Summanden auf der rechten Seite nach oben abschätzen, dabei beachten wir noch die Beziehung $X_{\tau,\pi}(\tau) =
X_{\pi,\tau}(\tau-) \left( 1 - \pi(\tau) k \right)$. Den zweiten
Summanden können wir wegen \ref{rauch} durch Weglassen nach oben abschätzen und erhalten:
\begin{equation}
 v^1(t,x) \leq v^0(\tau,X_{p,\tau}(\tau)) -  \int_t^{\tau} v_x^1(s,X(s)) \sigma X_{p,\tau}(s) dW(s) 
\end{equation}
Bilden des Erwartungswertes führt dann zu:
\begin{equation} \label{ungleichung}
 v^1(t,x) \leq E_{t,x,1} \left[ v^0(\tau,X_{p,\tau}(\tau))  \right] 
\end{equation}
Durch Bilden des Surprememums über alle Handelsstrategien vergrößern wir nun die rechte Seite:
\begin{equation} 
 v^1(t,x) \leq \sup_{\pi} E_{t,x,1} \left[ v^0(\tau,X_{\pi,\tau}(\tau))  \right]  
\end{equation}
Da das $\tau$ beliebig gewählt war erhalt nun auch das Bilden des Infimums auf der rechten Seite die
Ungleichung:
\begin{equation} \label{eq:erstewichtigeUngleichung} 
 v^1(t,x) \leq \inf_{\tau} \sup_{\pi} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X(\tau)  \right] 
\end{equation}
Das ist das erste wichtige Zwischenergebnis und stellt die obere Schranke dar, von der schon in der Beschreibung des Beweisplans die Rede war.

% Ist glaube ich erstmal nicht nötig

% Wieder ausgehend von \ref{ungleichung} können wir die beiden letzten Schritte auch in umgekehrter Reihenfolge
% durchführen. Da $\tau$ beliebig gewählt war erhält das Bilden des Infimums auf der rechten Seite von
% \ref{ungleichung} die Ungleichung und wir erhalten
% \begin{equation} 
%  v^1(t,x) \leq \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X(1-k\pi(\tau))  \right] 
% \end{equation}
% und bilden des Surprememus über alle Handelstrategien macht die rechte Seite davon nur größer
% 
% \begin{equation} 
%  v^1(t,x) \leq \sup_{\pi} \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X(1-k\pi(\tau))  \right] 
% \end{equation}

Unser nächstes Ziel ist es nun eine untere Schranke zu finden.
Sei dazu $\pi$ wieder eine beliebige Handelsstrategie. Dann fixieren wir dazu die Stoppzeit
\begin{equation}
 \theta = \inf \{s \in R; v^0(s,X_{\pi}(s)(1-\pi(s))) \leq v^1(s,X_{\pi}(s)) \}
\end{equation}
Nach definition von $\theta$ gilt für $t\leq s < \theta$
\begin{equation} \label{super}
 v^0(s,X_{\pi}(s)(1-k \pi(s))) > v^1(s,X_{\pi}(s))
\end{equation}
und
\begin{equation} \label{duper}
 v^0(\theta,X_{\pi}(\theta)(1-k \pi(\theta))) \leq v^1(\theta,X_{\pi}(\theta))
\end{equation}
Für ein festes $s$ muss nun entweder
\begin{equation} \label{hanni}
 \mathcal{L}^{\pi(s,X_{\pi}(s))} v_1(s,X_{\pi}(s)) < 0 
\end{equation}
oder 
\begin{equation} \label{nanni}
 0 \leq \mathcal{L}^{\pi(s,X_{\pi}(s))} v_1(s,X_{\pi}(s))
\end{equation}
gelten.
Gilt letzteres, so ist $\pi(s,X_{\pi}(s)) \in \mathcal{A}'(s,X_{\pi}(s)) $ und aus \eqref{super} folgt
\begin{equation} 
 \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(s,X_{\pi}(s))} \left[ v^0(s,X_{\pi}(s)(1-k\pi))-v^1(s,X_{\pi}(s)) \right] > 0 
\end{equation}
Wegen der Vorausetzung \eqref{eq:HJB3-complementarity} des Satzes folgt dann 
\begin{equation}
 0 = \sup_{\pi \in \mathcal{A}''(s,X_{\pi}(s))} \left[ \mathcal{L}^{\pi} v^1(s,X_{\pi}(s)) \right]. 
\end{equation}
Daraus, und da wir aus \eqref{super} wissen, dass $\pi(s,X_{\pi}(s)) \in \mathcal{A}''(s,X_{\pi}(s))$ gilt, folgt
\begin{equation}
 \mathcal{L}^{\pi(s,X_{\pi}(s))} v_1(s,X_{\pi}(s)) \leq 0 
\end{equation}
Also unabhängig ob \eqref{hanni} oder \eqref{nanni} gilt, es folgt
\begin{equation} \label{shappi}
 \mathcal{L}^{\pi(s,X_{\pi}(s))} v_1(s,X_{\pi}(s)) \leq 0 
\end{equation}
Wenn wir nun wieder von \eqref{itov} ausgehen, dort $\theta$ einsetzen und die Gleichung nach $v^1(t,x)$ umstellen erhalten wir 
\begin{equation}
\begin{split}
v^1(t,x) &= v^1(\theta,X_{\pi}(\theta)) - \int_t^{\theta} \mathcal{L}^{\pi(s)}v(s,X_{\pi}(s))ds \\
         & -   \int_t^{\theta} v_x^1(s,X_{\pi}(s)) \sigma X_{\pi}(s) dW(s)
\end{split}
\end{equation}
Mit \eqref{duper} können wir den ersten Summanden auf der rechten Seite verkleinern, dabei beachten wir $X_{\pi,\tau}(\tau) = X_{\pi}(\tau)(1-k\pi(\tau))$. Wegen \eqref{shappi}
wird die rechte Seite durch Weglassen des zweiten Summanden ebenfalls nur kleiner. So erhalten wir
\begin{equation}
 v^1(t,x) \geq v^0(\theta,X_{\pi,\theta}(\theta))  -   \int_t^{\theta} v_x^1(s,X(s)) \sigma X_{\pi,\theta}(s) dW(s) 
\end{equation}
Bildung des erwartungwertes führt zu
\begin{equation} \label{ungleichung2}
  v^1(t,x) \geq E_{t,x,1} \left[ v^0(\theta,X_{\pi,\theta}(\theta)) \right]
\end{equation}
% nächster unnötiger Teil
% Wie im ersten Teil des Beweises nehmen wir nun surprema und infina:
% Bilden des Infimums über alle Crashzeiten macht die rechte Seite von \ref{ungleichung2} nur kleiner.
%  \begin{equation} 
%   v^1(t,x) \geq \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau-,X(\tau-)) \right]
%  \end{equation}
%  Da $\pi$ beliebig gewählt war, bleibt die Ungleichung durch Bildung des Surpremums über alle Handelstrategie
% erhalten:
% \begin{equation} 
%  v^1(t,x) \geq \sup_{\pi} \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau-,X(\tau-)) \right]
% \end{equation}
Da die Handelstrategie beliebig gewählt war, können wir das Surpremum über alle Handelsstrategie nehmen und die Ungleichung bleibt erhalten.
\begin{equation} 
 v^1(t,x) \geq \sup_{\pi}  E_{t,x,1} \left[ v^0(\theta,X_{\pi,\theta}(\theta)) \right]
\end{equation}
Bilden des Infimums macht die rechte Seite nur kleiner.
\begin{equation} \label{eq:zweitewichtigeUngleichung}
 v^1(t,x) \geq \inf_{\tau} \sup_{\pi}  E_{t,x,1} \left[ v^0(\tau,X(\tau)) \right]
\end{equation}
Das war unser zweites Ziel, die untere Schranke für  $v^1(t,x)$.

Nun folgt aus der oberen Schranke aus \eqref{eq:erstewichtigeUngleichung} und der gerade angegebenen unteren Schranke \eqref{eq:zweitewichtigeUngleichung} wegen deren Gleichheit
die Gleichung
\begin{equation} 
 v^1(t,x) = \inf_{\tau} \sup_{\pi}  E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X(\tau)) \right]
\end{equation}
Nach dem vorangegangen Satz \ref{th:Bellmanprinzip} folgt dann also $V^1 = v^1$.

Es bleibt noch die Optimalität der Strategie zu zeigen: Ausgehend von \eqref{ungleichung} können wir, da $\tau$ beliebig gewählt war, auf der rechten Seite das Infimum bilden und
wir
erhalten
\begin{equation}
 v^1(t,x) \leq \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X_{p,\tau}(\tau))  \right] 
\end{equation}
Das bedeutet aber gerade das die Strategie optimal ist.
\end{proof}

Bei der Formulierung des Satzes war etwas vage von "`optimale Strategie bis zum Crash"' die Rede. Was damit gemeint war, wurde dann im Beweis klar, nämlich
\begin{equation*}
 \inf_{\tau} \sup_{\pi \in \mathcal{A}}  E_{t,x,n}  \left[  V^0(\tau,X_{\pi \tau}(\tau))  \right] = \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X_{p,\tau}(\tau))  \right] 
\end{equation*}
Damit wurde strenggenommen noch nicht das Portfoliooptimeirunsgproblem gelöst, odrt ist nähmlich ein $p$ gesucht mit
\begin{equation*}
 \inf_{\tau} \sup_{\pi \in \mathcal{A}}  E_{t,x,n}  \left[  U(X_{\pi \tau}(T))  \right] = \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ U(X_{p,\tau}(T))  \right] 
\end{equation*}
Solche ein p können wir aber einfach konstruieren. Ist $\tau$ die Crashzeit, so betrachten wir
\begin{equation*}
 p = p^1 1[1,\tau) + p^01(\tau,T]
\end{equation*}
Solch eine Handelsstrategie ist natürlich nicht mehr stetig. Mit den gleichen Methoden wie in Satz \ref{th:Bellmanprinzip} und dem Wissen das $p_0$ im crashfreien Scenario
optimkannal ist, kann  man nun zeigen, dass
\begin{equation*}
 \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ U(X_{p,\tau}(T))  \right] =  \inf_{\tau} E_{t,x} \left[ v^0(\tau,X_{p_0,\tau}(\tau))  \right] 
\end{equation*}

Als nächstes wollen wir bemerken, dass man ganz leicht zeigen kann, dass eine den Vorausetzgen des Verfikationstatz optimale Strategie am Ende des Zeithorizonts kein Geld mehr in
Aktien haben darf. Dazu berechen wir zunächst
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathcal{A}''(T,x) & = \{ 
                  \pi : \pi \in R, v^1(t,x) \leq v^0(t,x(1-k\pi)) 
                 \} \\
& = \{ 
                  \pi : \pi \in R, \log x \leq \log x + \log (1-k\pi) 
                 \}  = R^-\\
\end{split}
\end{equation*}
Da $p(T,x) \in \mathcal{A}''(T,x)$ gefordert ist, ist die Behauptungs damit schon gezeigt.



% Ab hier nochmal ganz von vorne

\section{Logaritmischer Nutzen}
Wir zeigen nun, dass wenn $\pidach$ und $f$ Lösungen der Differentialgleichungen
\begin{align*}
 \pidach_t(t) &=\frac{1}{k} (1- \pidach(t) k) 
  \left(
   \pidach(t) (\mu-r) - \einhalb \left[ \bruch^2 + \pidach(t)^2 \sigma^2 \right] 
  \right) \\
 \pidach(T) &=0
\end{align*}
und
\begin{align*} 
f^1_t(t) &=  -(r+\pidach(t) (\mu-r)) + \einhalb \pidach(t)^2 \sigma^2 \\
f^1(T) &=0
\end{align*}
sind, dann erfüllen die Wertfunktion
\begin{equation*} 
 V^1(t,x) = \log(x) + f^1(t)
\end{equation*}
und die optimale Strategie $\pidach$ alle Voraussetzungen des Verifikationssatzes.
Zunächst zeigen wir, dass damit
\begin{equation} \label{eq:logGleichgewicht}
 V^1(t,x)=V^0(t,x(1-k \pidach(t,x))
\end{equation}
gilt. Dazu halten wir $x$ fest und betrachten beide Seiten als Funktionen von $t$. Für $t=T$ gilt:
\begin{equation*}
 V^1(T,x)= \log x = V^0(T,x) = V^0(T,x(1-k \pi(T,x))
\end{equation*}
Ableiten der rechten Seite von \eqref{eq:logGleichgewicht} ergibt
\begin{equation*}
\begin{split}
& \frac{d}{dt} \left[ ( V^0(t,x(1-k \pi(t,x)) ) )  \right] \\
= & \frac{d}{dt} \left[ \log x + \log (1-k\pi(t)) + \left( r + \einhalb \bruch^2 \right) (T-t) \right] \\
= & \frac{-k \pidach_t(t)}{1-k \pidach(t)} - r - \einhalb \bruch^2 \\
= & \einhalb \left[ \bruch^2 + \pidach(t)^2 \sigma^2 \right] - \pidach(t) (\mu-r)- r - \einhalb \bruch^2 \\
= & \einhalb \pidach(t)^2 \sigma^2  - \pidach(t) (\mu-r)- r = f^1_t(t),  \\
\end{split}
\end{equation*}
und das ist offensichtlich die Ableitung der linken Seite von \eqref{eq:logGleichgewicht}. Da wir deren Gleichheit in einem Punkt und die Gleichheit der Ableitungen gezeigt
haben, gilt auch in jedem Punkt die Gleichheit. Daraus folgt dann
\begin{equation*}
 \pidach(t,x) \in \mathcal{A}''(t,x)
\end{equation*}
und die Gleichgewichtsbeziehung \eqref{eq:HJB2-crashrelation} aus den Voraussetzungen des Verifikationssatzes ist gezeigt. 

Die Beziehung
\begin{equation} 
 V^1_t(t,x) = -V^1_x(t,x)(r+\pidach(\mu-r))x - \einhalb V^1_{xx}(t,x) \pidach^2 \sigma^2 x^2
\end{equation}
kann man durch Einsetzen der entsprechenden Ableitungen sofort überprüfen.
Also gilt für alle $(t,x)$
\begin{equation*}
 \pidach(t,x) \in \mathcal{A}'(t,x)
\end{equation*}
und es gilt die HJB-Ungleichung \eqref{eq:HJB1-Ungleichung} aus den Voraussetzungen des Verifikationssatzes. Es
bleibt noch die Bedingung \eqref{eq:HJB3-complementarity} zu überprüfen.
Dazu werden wir
\begin{equation*}
 \sup_{\pi \in \mathcal{A}'(t,x)} \left[ V^0(t,x(1-k\pi))-V^1(t,x) \right] =0
\end{equation*} 
zeigen. Wir berechnen zunächst
\begin{equation*}
\begin{split}
  & \mathcal{A}'(t,x)  \\
 =& \{ 
     \pi :  0 \leq \mathcal{L}^{\pi} V^1(t,x) 
     \} \\
=& \{ 
     \pi :  0 \leq -(r+\pidach(t) (\mu-r)) + \einhalb \pidach(t)^2 \sigma^2 + r - (\mu -r) \pi + \einhalb \pi^2 \sigma^2
     \} \\
=& \{ 
     \pi :  0 \leq -f(\pidach(t)) + f(\pi)
     \} \\
\subset & \{ 
     \pi :  \pidach(t) \leq  \pi
     \} \\
\end{split}
\end{equation*}
Dabei haben wie wieder unsere Funktion $f$ aus Definition \ref{def:f} verwendet und die letzte Mengeninklusion folgt aus der Tatsache dass $\pidach(t)<\pistar$ gilt und aus der
Gestalt von f.
Die schon gezeigte Gleichung \eqref{eq:logGleichgewicht} besagt nun
\begin{equation*}
 \log x + f^1(t) = \log x + \log(1 - k \pidach(t)) + f^0(t).
\end{equation*}
Ersetzen wir $\pidach(t)$ durch ein $\pi$ aus $\mathcal{A}'(t,x)$, so wird die rechte Seite kleiner, und wir erhalten 
\begin{equation*}
V^1(t,x) \geq V^0(t,x(1-\pi(t) k)). 
\end{equation*}
Es gilt also tatsächlich
\begin{equation*}
 \sup_{\pi \in \mathcal{A}'(t,x)} \left[ V^0(t,x(1-k\pi))-V^1(t,x) \right] =0.
\end{equation*}
Damit ist nun auch die Bedingung \eqref{eq:HJB3-complementarity} aus den Voraussetzungen des Verifikationssatzes gezeigt. Es bleibt noch zu zeigen, dass für $\pidach$ die
Gleichung \eqref{eq:optimale_Strategie} gilt. Wir berechnen dafür:
\begin{equation*}
\begin{split}
  & \mathcal{A}''(t,x)  \\
 =& \{ 
     \pi :   V^1(t,x) \leq V^0(t,x(1-k \pi)) 
     \} \\
=& \{ 
     \pi :  f^1(t) \leq \log(1-k \pi) + f^0(t)
     \} \\
=& \{ 
     \pi :  \pi \leq \pidach(t)
     \}.
\end{split}
\end{equation*}
Dabei ergibt sich die letzte Gleichheit, da genau für $\pidach$ in der die Menge definierenden Ungleichung Gleichheit herrscht und die rechte Seite monoton falllend in $\pi$ ist.
Nun gilt
\begin{equation*}
\begin{split}
 & \mathcal{L}^{\pi} v^1(t,x) \\
 = & f_t(t) + r + \pi (\mu -r) - \einhalb \pi^2 \sigma^2 \\
 = & f_t(t) + r + f(\pi), \\
\end{split}
\end{equation*}
mit unserer Funktion $f$ aus Definition \ref{def:f} und da $f$  monoton wachsend bis $\pistar$ ist und $\pidach(t) \leq \pistar$ gilt wird das Surpremum über alle $\pi \in
\mathcal{A}''(t,x)$ tatsächlich mit $\pidach(t)$ angenommen und damit ist auch \eqref{eq:optimale_Strategie} gezeigt. Damit sind alle Voraussetzungen des Verifikationssatzes
erfüllt.


Wie auch schon im Abschnitt \ref{sec:log1} scheint die Lösung hier vom Himmel gefallen zu sein. In \cite{Korn2007} wird in einem dem Autor dieser Diplomarbeit schwer
verständlichen Abschnitt versucht mit heuristischen Methoden aus den Voraussetzungen des Verifikationsatzes auf Kandidaten für die Wertfunktion und die optimale Strategie zu
schließen. Dort gelangen die Autoren dann schliesslich auch zu der hier angegeben Lösung. Wieder besteht bei solch einem Vorgehen die große Gefahr notwendige und hinreichende
Bedingungen durcheinander zu werfen und wieder haben wir in dieser Arbeit den umgekehrten Weg beschritten und haben die Lösung einfach nur, wenn auch mühselig, verifiziert.

\section{Vergleich der beiden Ansätze}
Zunächst einige Bemerkungen zum stochastischen Modell. 
Im ersten Ansatz wurde der Crash nicht in das stochastische Modell des Aktienkurses mit aufgenommen. Es wurde anschaulich argumentiert, wie das Endvermögen aussieht, wenn ein Crash
zur Zeit $t$ geschieht und dann einfach das Infimum über alle möglichen Zeitpunkte genommen. Damit war es auch nicht
möglich zu formulieren wie eine Handelstrategie auf einem Crash reagieren kann und wie mussten das Problem mit $V^0$ formulieren. 
Im zweiten Ansatz hingegen war der Crash im Aktienkurs modelliert, das Endvermögen ergibt sich aus der Lösung einer stochastischen Differentialgleichung, die Formulierung des
Optimierungsproblems war viel weniger schwerfällig und das Bellmanprinzip aus Satz \ref{th:Bellmanprinzip} konnten wir beweisen anstatt er vorausetzen zu müssen. Allerdings haben
wir dabei auch Sprungprozesse im Integrator des stochastischen Integrals gehabt, während wir beim ersten Ansatz nicht über das It\^{o}-Kalkül hinausgehen mussten.
Mit dem ersten Ansatz konnten wir eine Lösung nur für den Fall des logarithmischen Nutzen angeben, an einigen Stellen im Beweis werden Eigenschaften des Logarithmus ausgenutzt.
Dafür wird im Beweis genau klar, was passiert, dass jede Strategie die nicht mit der Gleichgewichtsbedingung ausbalanciert ist eine niedrigere Worst-Case-Schranke besitzt.
Beim zweiten Ansatz wird dieses Motiv viel weniger deutlich, auch wenn in der einen Gleichung die Gleichgewichtsbedingung steht. Dafür kann man das Ergebnis als eine
Verallgemeinerung des gewöhnlichen HJB-Ansatz sehen und wir mussten auch nicht die Nutzenfunktion spezifizieren.

