
\chapter{Portfoliooptimierung unter Crashgefahr: Der Gleichgewichts"-ansatz}

\section{Einleitung in die Fragestellung}
Das Modell unseres Standardfinanzmarktes hat den Nachteil, dass es den Aktienkurs als stetige Funktion der
Zeit modelliert. In der Realität beobachtet man aber Kurssprünge, insbesondere nach unten, die man als Crash
bezeichnet.
Das modellieren wir nun dadurch, indem wir annehmen, dass es innerhalb des Zeithorizonts zu einem
Fall des Aktienkuses um das k-fache seines Wertes kommen kann. Dabei gelte 
$k\in [0,\kstar]$ und $0<\kstar<1$. Bezeichnet $t$ den Crashzeitpunkt und $S$ den Aktienkurs, so lässt sich dieser Sachverhalt
mittels der folgenden Formel  
\begin{equation*}
  k=\frac{S(t-)-S(t)}{S(t-)} \Leftrightarrow S(t)=(1-k)S(t-).
\end{equation*}
ausgedrücken. Auf welchen Faktor schrumpft nun das Vermögen $X$ bei solch einem Crash? Anders ausgedrückt, welches $a$ löst die Gleichung
\begin{equation*}
  aX(t-)=X(t)?
\end{equation*}
Dazu führen wir die Rechnung
\begin{align*}
  X(t) &= \underbrace{(1-\pi(t))X(t-)}_{\text{Bondvermögen}}  + \underbrace {\pi(t) (1-k)
X(t-)}_{\text{gecrashtes Aktienvermögen}} \\
          &= (1-\pi(t)k) X(t-)
\end{align*}
durch, also gilt $a=1-\pi(t)k$. Wie sieht nun das zu einem Vermögensprozess gehörige Endvermögen aus, wenn man in diesem
Chrashscenario handelt. Sei dazu $f(x,t_1,t_2)$ das Endvemögen, wenn man beginnend mit dem Vermögen
$x$ in $t_1$ bis zum Zeitpunkt $t_2$ gemäß dem Vermögensprozess $\pi$ handelt. Den Wert von $f$ haben wir in 
Satz \ref{th:expliziteLösungVermögensgleichung} auch explizit angegeben. Für das Endvermögen ist dann folgender Ansatz sinnvoll (Erkärungen folgen)
\begin{equation*}
  X(T)= f((1-\pi(t)k) f(x,0,t),t,T),
\end{equation*}
denn bis zum Crashzeitpunkt $t$ sammelt man das Vermögen $f(x,0,t)$ an, der Crash verringert es auf
$(1-\pi(t)k) f(x,0,t)$ und dann hat man noch bis $T$ Zeit es weiter zu vermehren. Wir berechnen nun:
\begin{align*}
  X(T) &= (1-\pi(t)k) f(x,0,t) \exp(\int_t^T \dots ) \\
       &= (1-\pi(t)k) x \exp(\int_0^t \dots )  \exp(\int_t^T \dots ) \\
       &= (1-\pi(t)k) x \exp(\int_0^T \dots ) \\
       &= (1-\pi(t)k) f(x,0,T).
\end{align*}
Der Crash beinflusst das Endvermögen also nur um einen (zeitabhängigen) Faktor. Das hängt mit der
Exponentialgestalt des Vermögensprozesses zusammen, der relative Vermögenszuwachs hängt nämlich nicht von der
Höhe der Vermögens ab.

Diese mehr oder weniger heuristische Überlegungen motivieren nun das folgende Modell für das Endvermögen.
Startet man zur Zeit $0$ mit dem Anfangsvermügen $x$ und erlebt man zur Zeit $t$ einen Crash der Höhe $k$,
dann hat man in $T$ das Vermögen:
\begin{equation} 
  (1-\pi(t)k) X_{\pi,x}(T).
\end{equation}

In \cite{Korn2002} wird nun vorgeschlagen eine Strategie $\pi$ zu suchen, die das Surpremum des Ausdrucks
\begin{equation} \label{eq:kornmaxmin}
  \sup_{\pi} \inf_{0 \leq t \leq T, 0 \leq k \leq \kstar} E(U((1-\pi(t)k) X_{\pi,x}(T)))
\end{equation}
annimmt. Dieser Ansatz stammt aus der Spieltheorie, man versucht also den minimalen Nutzen zu maximieren.
Diesen MaxMin-Ansatz möchte ich gundsätzlich übernehmen, kritisiere die Formulierung \ref{eq:kornmaxmin}
aber aus zweierlei Gründen. Zum einen wollen wir auch Strategien modellieren, die auf den Crash
reagieren können. Nach dem Crash sollte idealerweise ein Wechel auf die optimale Stategie des crashfreien Scenarios erfolgen. Das wird hier
aber nicht mitmodelliert.
Wir können das ausdrücken, indem wir
\begin{equation}
   U((1-\pi(t)k) X_{\pi,x}(T))
\end{equation}
durch
\begin{equation} \label{eq:WCCrashScenario}
   V^0(t,(1-\pi(t)k) X_{\pi,x}(t))
\end{equation}
ersetzen. Das wird in \cite{Korn2002} auch immer wieder benutzt. Zum anderen soll der Markt auch die Möglichkeit haben, gar nicht zu crashen. In der gegebenen
Formulierung \eqref{eq:kornmaxmin} könnte man argumentieren, dass sei durch einen Crash der Höhe $k=0$ mitmodelliert. Wir wollen
das aber explizit machen, indem wir versuchen das Minimum aus \eqref{eq:WCCrashScenario} und dem dem erwarteten
Nutzen im Crashfreien setting zu maximieren. Das ist in der Modellierung sauberer und wird auch später die
Beweise durchsichtiger machen. Dann ist es auch nicht mehr nötig, über verschieden Crashhöhen zu minimieren.
Ist unsere Aktienposition positiv, so schadet uns ein Crash der maximalen Größe am meisten, ist sie negativ
(wenn wir also Aktien leerverkauft haben), so schadet uns das Ausbleiben eines Crashes am meisten. 

Alle diese Gedanken berücksichtigend, gelangen wir so zur folgenden
\begin{myDefinition} \label{def:WCPortfolioproblem1}
\standardsatz 
Wir ordnen jeder Handelsstrategie die Worst-Case-Schranke
\begin{equation*}
 WC(\pi,t,x) =  \min \left( 
                   \inf_{t \leq s \leq T} E_{t,x} \left[ V^0(s,X_{\pi}(s)(1-\pi(s)k)) \right] 
                  , 
                   E_{t,x} \left[ U(X_{\pi}(T)) \right] 
                  \right)
\end{equation*}
zu. Die Aufgabe ein zulässige Markov-Handesstrategie $\pi_{\text{opt}} \in \mathcal{A}$ zu finden. so dass für alle $(t,x)$ in
\begin{equation*}
 \sup_{\pi \in \mathcal{A}} WC(\pi,t,x) =  WC(\pi_{\text{opt}},t,x)
\end{equation*}
gilt bezeichnen wir als \textbf{Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblem \RM{1}}. Eine solche Strategie  $\pi_{\text{opt}}$ nennen wir dann optimale Strategie.
\end{myDefinition}

Die Forderung, dass das Surprememum für alle $(t,x)$ angenommen werden muss hat damit zu tun, dass wir wollen, dass unsere Stratgie sich auch noch
optimal verhält, wenn bis kurz vor Ende des Zeithorizonts kein Crash geschehen ist. A priori können wir nämlich nicht ausschließen, dass das Infimum der Worst-Case-Schranke weit
vorne angenommen wird und dann bräuchte sich die Handelstrategie ohne unsere Forderung danach nicht mehr optimal zu verhalten.

\section{Erste Eigenschaften}

Wir berechen zur Illustration die Worst-Case-Schranke für die reinen Bondstrategie bezüglich des logaritmischen Nutzen. Intuitiv ist klar, das
der Worst-Case das Ausbleiben eines Crashes ist. Denn ein Crash verursacht uns keinen Schaden, aber gibt uns
die Möglichkeit in die optimale Stategie des crashfreien Scenarios zu wechseln. Das rechnen wir nun nach. Sei also $\pi_0 \equiv 0$.
Wir berechnen zunächst für beliebieges $t$ und $x$ und $t \leq s \leq T$ (Erklärungen folgen)
\begin{equation*}
\begin{split}
   &E \left[ V^0(s,X_{\pi_0,t,x}(s)(1-\pi_0(s)k)) \right] \\
 =  &E \left[ V^0(s,X_{\pi_0,t,x}(s)) \right] \\
 = &E \left[ V^0(s,x \exp(r(s-t)) \right] \\
 = &V^0(s,x \exp(r(s-t)) \\
 = &\log(x) + r(s-t) + \left[ r + \einhalb \bruch^2 \right](T-s) \\
 = &\log(x) + r(T-t) + \left[\einhalb \bruch^2 \right](T-s)
\end{split}
\end{equation*}
Dabei haben wir in der ersten Gleichung den Faktor $1$ wegelassen, in der zweiten Gleichung haben $X_{\pi_0,t,x}$ eingesetzt, in der dritten Gleichung haben wir den Erwartungswert
weggelassen, da sein Argument nicht stochastisch ist und in der vierten Gleichung haben wir die explizite Form von $V^0$ aus \eqref{eq:LogWertfunktion} benutzt. Nimmt man in dieser
Gleichung das Infimum über alle $s$, so fällt der letzte Summand offenbar weg. Weiter gilt: 
\begin{equation*}
  E \left[ \log(X_{\pi_0,t,x}(T) \right] = \log(x) + r(T-t)
\end{equation*}
Also folgt
\begin{equation*}
 WC(\pi_0,t,x) =  \log(x) + r(T-t)
\end{equation*}

Als nächstes berechen wir die Worst-Case-Schranke für die optimalen Strategie $\pistar=\pistern$ des crashfreien Scenarios. Hierbei wird der Portfolioprozess konstant gehalten,
auch nach dem Crash behält er seinen Wert bei. Ein Crash beinflusst also, unabhängig von seinem
Zeitpunkt, das Endvermögen um einen konstanten Faktor. Wir erwarten also als Worst-Case-Scenario einen Crash zu einem beliebigen Zeitpunkt.
Wir berechnen zunächst für beliebieges $t$ und $x$ und $t \leq s \leq T$
\begin{align*}
 &  E \left[ V^0(s,X_{\pistar,t,x}(s)(1-\pistar(s)k)) \right] \\
 &= E \left[ \log(X_{\pistar,t,x}(s)) + \log(1-\pistar k)  + \left( r+ \einhalb \bruch^2(T-s) \right) \right] \\
 &= \log(x) + \left( r+ \einhalb \bruch^2 \right)(s-t) + \log(1-\pistar k)  + \left( r+ \einhalb \bruch^2(T-s) \right)  \\
 &= \log(x) + \left( r+ \einhalb \bruch^2 \right)(T-t) + \log(1-\pistar k)  \\
\end{align*}
Dabei haben wir in der ersten Gleichung die explizite Form von $V^0$ aus \eqref{eq:LogWertfunktion} benutzt, in der zweiten Gleichung den erwarteten logaritmischen Nutzen
eingesetzt und in der dritten Gleichung die Terme zusammengefasst. Die Variable $s$ kommt also, wie erwartet, gar nicht mehr darin vor.
Auserdem gilt:
\begin{equation*}
  E \left[ \log(X_{\pi_0,t,x}(T) \right] = \log(x) + r(T-t) + \einhalb \bruch^2 (T-t)
\end{equation*}
Daraus folgt dann:
\begin{equation} 
 WC(\pistar,t,x) = \log(x) +r(T-t) + \einhalb \bruch^2(T-t) + \log(1-\pistar k)
\end{equation}

Der Unterschied zwischen diesen beiden Schranken liegt also im Term $\einhalb \bruch^2 T +\log(1-\pistar k)$. Nur wenn der Zeithorizont groß genug ist ist, wird dieser
Term positiv. Dann überwiegt die höhere Rendite der Aktie den Schaden, der uns einmal durch den Crash zugefügt wurde. Eine optimale Strategie sollte diese Effekte ausbalancieren
und je näher man sich crashfrei dem Ende des Zeithorizonts genähert hat, desto vorsichtiger sollte man in Aktien investieren.

Wir zeigen im folgenden noch, dass es niemals nötig ist, Aktien leer zu verkaufen um einen optimalen Nutzen zu erreichen. Auf der Suche nach einer optimalen Strategien dürfen wir
uns dann auf solche beschränken, die nach unten durch $0$ beschränkt sind.
\begin{mySatz} \label{th:UnnützeLeerverkäufe}
Es gilt: $WC(\pi^{+}) \geq WC(\pi)$
\end{mySatz}

\begin{proof}
 Der Beweis ist so organisiert, dass wir erst seine Struktur zeigen, und dann die Details ausarbeiten. Sei
\begin{align*}
 A &:= \underset{t}{\text{inf}} \quad E(v(t,\xdach^{\pi,t,k}(T))) \\
 B &:= E(U(X^{\pi}(T))) \\
 A^+ &:= \underset{t}{\text{inf}} \quad E(v(t,\xdach^{\pi^+,t,k}(T))) \\
 B^+ &:= E(U(X^{\pi^+}(T))) \\
\end{align*}
Wir haben also
\begin{equation}
 min(A,B) \leq min(A^+,B^+)
\end{equation}
zu zeigen.
Wir zeigen zunächst, dass im crashfreien Scenario $\pi^+$ einen höheren erwarteten Nutzen bringt, also
\begin{equation}
 B\leq B^+
\end{equation}
Wenn $A\leq A^+$ sind wir wegen $min(A,B)\leq B \leq B^+$ und $min(A,B)\leq A \leq A^+$, also auch $min(A,B)
\leq min(A^+,B^+)$ fertig.
Sei also $A>A^+$. Dann gilt
\begin{equation}
 \text{für alle t} \qquad \pi(t) < 0
\end{equation}
und
\begin{equation}
 A^+=B^+.
\end{equation}
In dem Fall ist das Worst-Case-Scenario aber das Ausbleiben eines Crashes, also
\begin{equation}
 A \geq B,
\end{equation}
und dann ist die risikofreie Bondstrategie die beste, also
\begin{equation}
 B \leq B^+,
\end{equation}
Insgesamt folgt also
\begin{equation}
 min(A,B)=B \leq B^+ = A^+ = min(A^+,B^+)
\end{equation}


%  Da $f(x)\leq f(x^+)$, folgt
% \begin{equation} 
% log(x)  + \int_{0}^{T} f(\pi)du \leq  log(x)  + \int_{0}^{T} f(\pi^+)du 
% \end{equation}
% und das zeigt wegen \ref{eq:ExpLogUtility} die Behauptung.

\end{proof}


\begin{mySatz}
Eine optimale Worst-Case Strategie $\pi_{\text{opt}}$ erfüllt
\begin{equation}
\pi_{\text{opt}}(T)=0
\end{equation}
\end{mySatz}

\begin{proof}
Dazu  berechnen wir wie Worst-Case-Schranke am Ende des Zeithorizonts.
\begin{equation}
\begin{split}
 &WC(\pi,T,x)  \\
=  & \min \left( 
                   \inf_{T \leq s \leq T} E_{T,x} \left[ V^0(s,X_{\pi}(s)(1-\pi(s)k)) \right] 
                  , 
                   E_{T,x} \left[ U(X_{\pi}(T)) \right] 
                  \right) \\
=  & \min \left( 
                 \left[ V^0(T,x(1-\pi(T)k)) \right] 
                  , 
                   E_{T,x} \left[ \log x ) \right] 
                  \right) \\
=  & \min \left( 
                  \log x + \log(1-\pi(T)k) 
                  , 
                   \log x 
                  \right) \\
\end{split}
\end{equation}
Nur Handelstrategien mit $\pi(T)=0$ nehmen hier also das Surpremum $\log x$ an.
\end{proof}



\section{Optimale Strategie}
In diesem Abschnitt wollen wir die optimale Strategie bezüglich des logaritmischen Nutzen angeben. Es wird sicher herausstellen, dass sie sich als Lösung einer
Differentialgleichung ergibt. Zunächst stellen wir einige Eigenschaften dieser Differentialgleichung bereit.
\begin{mySatz} \label{th:DGL}
Es gibt genau eine Funktion $\pidach: \left[0, T \right] \rightarrow \mathbf{R}$ die das Endwertproblem
\begin{align} \label{eq:dgl}
\pi_t(t) & =\frac{1}{k}(1-\pi(t)k) 
\left( 
\pi(t)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pi(t)^2 \sigma^2 + \bruch^2
  \right)
\right) \\
 \pi(T) &= 0
\end{align}
löst. Dabei gilt $\pidach(0) < \min(\pistar,1/k)$ und $\pidach$ ist streng monoton fallend.

\end{mySatz}


\begin{mySatz} \label{th:Gleichgewicht}
Es gilt:
\begin{equation} \label{eq:Gleichgewichtsbedingung}
V^0(t,x (1-\pidach(t)k))= E(\log(X_{\pidach,t,x}(T)))
\end{equation}
\end{mySatz}

\begin{proof}
Da $\pidach$ \eqref{eq:dgl} erfüllt gilt:
\begin{equation*}
 \pidach_t(t) =\frac{1}{k}(1-\pidach(t)k) 
\left( 
\pidach(t)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pidach(t)^2 \sigma^2 + \bruch^2
  \right)
\right)
\end{equation*}
Diese Gleichung formen \ref{eq:dgl} wir zunächst um:
\begin{equation}
\frac{\pidach_t(t)}{(1-\pidach(t)k)} k =
\left( 
\pidach(t)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pidach(t)^2 \sigma^2 + \bruch^2
  \right)
\right)
\end{equation}

Integrieren von $t$ nach $T$ ergibt:
\begin{equation}
\left[
- \log(1-\pidach(s) k)  
\right]^T_t
=
\int_t^T
\pidach(u)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pidach(u)^2 \sigma^2 + \bruch^2
  \right)
du
\end{equation}
Berechnung der linken Seite unter Beachtung von $\pidach(T)=0$ und Herausziehen des bezüglich $u$ konstanten Teil
des Integrals auf der rechten Seite ergibt
\begin{equation}
\log(1-\pidach(t)k)
=
\int_t^T
\pidach(u)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pidach(u)^2 \sigma^2 
  \right)
du
- \einhalb \bruch^2 (T-t)
\end{equation}
vereinfachen.



Addieren wir  $\einhalb \bruch^2 (T-t) + \log(x) + r(T-t)$ zu dieser Gleichung, so erhalten wir
\begin{equation*} 
\begin{split}
 &\log(1-\pidach(t) k) + \log(x) + r(T-t) +  \einhalb \bruch^2 (T-t) \\
=& \log(x) + r(T-t)  + \int_t^T
\pidach(u)(\mu-r) - \einhalb 
  \left(
    \pidach(u)^2 \sigma^2
  \right)
du \\
\end{split}
\end{equation*}
Damit folgt aus der expliziten Form aus $V^0$ die wir aus Satz \ref{th:expliziteLösungVermögensgleichung} kennen und der Formel für den erwarteten logaritmischen Nutzen aus Satz
\ref{th:ExpLogUtility} 
\begin{equation*}
V^0(t,x(1-\pidach(t)k)) = E(\log(X_{\pidach,t,x}(T))) 
\end{equation*}
\end{proof}

Es gilt auch
\begin{equation}
 V^0(t,X(t) (1-\pidach(t)k)) = E(\log(X_{\pidach}(T)) | X(t)) 
\end{equation}


Nun formulieren und beweisen wir das Hauptergebnis dieses Kapitels

\begin{mySatz}
Die Lösung $\pidach$ der Differentalgleichung aus Satz \ref{th:DGL} ist eine Lösung des in Definition \ref{def:WCPortfolioproblem} formulierten
Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblems.
\end{mySatz}

\begin{proof}
Die Struktur dieses Beweises ist wie folgt. Wie betrachten in Fallunterscheidungen verschiedene
Handelsstrategien die sich bezüglich $\pidach$ wie folgt unterscheiden.
\begin{itemize}
 \item Handelstrategien mit einer höherem erwarteten Nutzen im als crashfreien Scenario ...
  \begin{itemize}
   \item ...und einem höheren Aktienanteil zu Beginn.
   \item ...und einem niedrigerem Aktienanteil zu Beginn.
   \end{itemize}
 \item Handelsstrategien mit einem niedrigeren erwarteten Nutzen als im crashfreien Scenario.
\end{itemize}
Für jeden Fall zeigen wir dann das $\pidach$ jeweils keine schlechtere Worstcaseschranke besitzt. Damit muss
$\pidach$ dann die optimale Stategie sein.

Nun zur Ausführung unseres Planes. Sei $(t_0,x_0) \in \left[0,T \right] \times \mathbb{R}^+$ gegeben. Wir müssen dann zeigen, dass für alle $\pi \in$ ??
\begin{equation*}
 WC(\pi,t_0,x_0) \leq WC(\pidach,t_0,x_0)
\end{equation*}
Zunächst betrachten wir eine Handesstrategie $\pi$ mit einer höheren erwarteten Nutzen im crashfreien Scenario. Aus der expliziten Form des erwarteten
logaritmischen Nutzen aus \eqref{eq:ExpLogUtility} folgt
\begin{equation*}
 E \left[ \int_{t_0}^{T} f(\pi(u)) du \right] > \int_{t_0}^{T}f(\pidach(u))du.
\end{equation*}
Weiter gilt (Erklärungen folgen)
\begin{align*}
   \int_{t_0}^{T} f \left( E \left[ \pi(u) \right] \right)  du
 &= \int_{t_0}^T E \left[\pi(u)\right] (\mu -r) - \einhalb E \left[ \pi(u) \right] ^2 \sigma^2 du \\
 &\geq \int_{t_0}^T E \left[ \pi(u) \right] (\mu -r) - \einhalb E \left[ \pi(u)^2 \right] \sigma^2 du \\
 &\geq E \left[ \int_{t_0}^{T} f(\pi(u)) du \right]
\end{align*}
Dabei haben wir bei der ersten Gleichung die Definition von $f$ benutzt, bei der ersten Ungleichung haben wir die für alle Zufallsvariablen $X$ gültige Beziehung
 $E\left[X^2 \right] \geq E\left[X\right]^2$ benutzt und und der zweiten Ungleichung haben wir Integral und Erwartungswert vertauscht.
Aus den beiden vorangegangen Ungleichungsgruppen folgt dann die Existenz eines $s$ mit $t_0 \leq s \leq T$ mit
\begin{equation*}
 f(E(\pi(s))) > f(\pidach(s))
\end{equation*}
Da $\pidach \leq \pistar$ und $f$ bis $\pistar$ streng monoton wachsend ist folgt
\begin{equation} \label{forsomet}
 E(\pi(s)) > \pidach(s).
\end{equation}
Wir definieren $\vdach$ durch
\begin{equation}
 \vdach(t,x)= E \left[ \log X_{\pidach}(T) | X_{\pidach}(t) = x \right]
\end{equation}
 den erwarteten logaritmischen Nutzen durch Verfolgung der Handelsstrategie
$\pidach$. Wir geben ihn hier nochmal explizit an und berechnen dir zur Anwendung der It\^{o}-Formel
benötigten partiellen Ableitungen:
\begin{align}
\vdach(t,x) &= \log(x)  +  r(T-t) + \int_{t}^{T}  \pidach(u)(\mu -r)-\frac{1}{2}\pidach(u)^2\sigma^2du \\
\vdach_x(t,x) &= \frac{1}{x} \\
\vdach_{xx}(t,x) &= - \frac{1}{x^2} \\
\vdach_t(t,x) &= -\pidach(t)(\mu -r)+\frac{1}{2}\pidach(t)^2\sigma^2 -r
\end{align}
Wir wiedeholen hier auch nochmal die $X$ treibende Dynamik um im folgenden die Anwendung der It\^{o}-Formel
nachvollziehen zu können:
\begin{equation}
 dX(t) = X(t) \left[ \left( r + \pi(t)(\mu -r) \right) dt + \pi(t) \sigma dW(t) \right]
\end{equation}
Nun gehen wir dabon aus dass $X(t_0)=x_0$ gilt (formal müssten wir in der folgende Gleichungskette jeden Ausdruch durch $E\left[\cdot | X(t_0)=x_0 \right]$ einschließen) und  wir
folgende Rechnung für ein $t>t_0$ durch (Erklärunge folgen)
% \begin{align*}
% &V^0(t_0,X_{\pidach,t_0,x_0}(t)(1-\pidach(t)k)) \\
% &= E(\log(X_{\pidach,t,X_{\pidach,t_0,x_0}(t)}(T))) \\
% &= \vdach(t,X_{\pidach,t_0,x_0}(t)) \\
%  &= \vdach(t_0,x_0) \\
%  &+ \int_{t_0}^t \vdach_x(s,X) \pidach(s) \sigma dW(s) \\
%  &+ \int_{t_0}^t \vdach_t(s,X) +  \vdach_x(s,X(s)) X(s) (r+\pidach(s)(\mu-r)) + \einhalb \vdach_{xx}(s,X)\pidach(s)^2 X(s)^2 \sigma^2 ds
% \end{align*}

\begin{align*}
&  V^0(t,X_{\pidach}(t)(1-\pidach(t)k)) \\
&= E \left[ \log ( X_{\pidach}(T)  | X(t) \right] \\
&= \vdach(t,X_{\pi})(t) \\
 &= \vdach(t_0,x_0) \\
 &+ \int_{t_0}^t \vdach_x(s,X) \pidach(s) \sigma dW(s) \\
 &+ \int_{t_0}^t \vdach_t(s,X) +  \vdach_x(s,X(s)) X(s) (r+\pidach(s)(\mu-r)) + \einhalb \vdach_{xx}(s,X)\pidach(s)^2 X(s)^2 \sigma^2 ds
\end{align*}
Dabei folgt die erste Gleichung aus Satz \ref{th:Gleichgewicht}, die zweite Gleichung ist die Definition von $\vdach$ und die letzte Gleichung ist eine Anwendung der
It\^{o}-Formel.

Nehmen wir nun davon den Erwartungswert, so fällt das Integral bezüglich der Brownschen Bewegung dank
unserser Vorrausetzungen an eine zulässige Handelsstartegie weg.
Für den Integranten des Integrals bezüglich $ds$ berechnen wir unter Ausnutzung des zuvor für $\vdach$ berechneten Ableitungen
\begin{align}
&\vdach_t(s,X) +  \cancel{\vdach_x(s,X(s))}  \cancel{X(s)} (r+\pidach(s)(\mu-r)) + \einhalb \cancel{\vdach_{xx}(s,X)}\pidach(s)^2  \cancel{X(s)^2} \sigma^2 \\
 &= -\pidach(s)(\mu -r)+\frac{1}{2}\pidach(s)^2\sigma^2 -r + (r+\pidach(s)(\mu-r)) - \einhalb \pidach(s)^2   \sigma^2 \\
 &=0
\end{align}

Durch Anwenden des Erwartungswertes auf obige Gleichungsgruppe erhalten wir also für alle $t$
\begin{equation}
E(V^0(t,X(t) (1-\pi(t)k))) = E(\vdach(t,X(t))) = \vdach(t_0,x_0)  % = \vdach(T,X(T))
\end{equation}
Also gilt:
\begin{align} \label{worstcaseboundpidach}
  WC(\pidach,t_0,x_0) &=  \min( \inf_{t_0 \leq t \leq} E(V_0(t,X (t) (1-\pi(t)k)) , \vdach(t_0,x_0)) \\ 
              &= \vdach(0,x)
\end{align}
Es herrscht also eine Indifferenz gegenüber den verschieden Scenarien. Es ist egal ob und wann ein Crash geschieht, man gelangt stets zum gleichen erwarteten Nutzen. 

Wir splitten nun unsere Fallunterscheidung weiter auf und betrachten eine Strategie $\pi$ mit $\pi(0) \geq \pidach(0)$.  Dann gilt:
\begin{align}
 WC(\pi,t_0,x_0) 
         &\leq V^0(t_0,x_0 (1-\pi(0)k) \\
         &\leq  V^0(t_0,x_0 (1-\pidach(0)k) \\
         &= WC(\pidach,t_0,x_0)
\end{align}
Dabei folgt die erste Ungleichung daraus, das die Worst-Case-Schranke kleiner als der erwartete Nutzen nach einem sofortigen Crash sein muss, die zweite Ungleichung folgt aus der
Monotonie von $V^0$ im zweiten Argument und die letzte Gleichung folgt aus den zuvor gezeigten Aussagen über $WC(\pidach,t_0,x_0)$. 

Als nächsten Fall betrachten wir Strategien mit $\pi(0) < \pidach(0)$.
Wir betrachten dann
\begin{equation}
\tau = \inf \{t; E \left[ \pi(t) \right] > \pidach(t) \}
\end{equation}
Wegen \ref{forsomet} und den Vorrausetzungen des gerade betrachteten Falles liegt dieses $\tau$ zwischen 0 und $T$.

%habe ich noch nicht verstanden
Offensichtlich gilt dann auch:
\begin{align*}
 & E \left[ \log (X_{\pi,t_0,x_0}(\tau)) \right] \\
 &= E \left[ \int_{t_0}^{\tau} f(\pi(u)) du  \right] + r(\tau-t_0) + \log(x) \\
 &= \int_{t_0}^{\tau} E \left[  f(\pi(u))  \right] du + r(\tau-t_0) + \log(x) \\
 &\leq \int_{t_0}^{\tau} f(E \left[ \pi(u)  \right]) du + r(\tau-t_0) + \log(x) \\
 &\leq \int_{t_0}^{\tau} f(\pidach) du + r(\tau-t_0) + \log(x) \\
 &=  E(\log(X_{\pidach,t_0,x_0}(\tau)))
\end{align*}
Dabei folgt die erste Gleichung mit \eqref{eq:ExpLogUtility}, die zweite folgt durch Vertauschen von Integral und Erwartungswert, die erste Ungleichung folgt aus der Konkavität
von $f$ und der Jensenschen Ungleichung und die letzte Gleichung folgt wieder mit \eqref{eq:ExpLogUtility}. Wir halten als Ergebnis dieser Rechnung
\begin{equation} \label{damdam}
 E \left[ \log (X_{\pi,t_0,x_0}(\tau)) \right]  \leq E(\log(X_{\pidach,t_0,x_0}(\tau)))
\end{equation}
fest. Zum Zeitpunkt $\tau$ gilt wegen der Jensenschen Ungleichung und der Definition von $\tau$
\begin{equation} \label{dumdum}
 E(\log(1-\pi(t)k)) \leq \log(1-k E(\pi(t))) \leq \log(1-k \pidach(t)) 
\end{equation}
Nun haben wir alles zusammen, um die Worst-Case-Schranke von $\pi$ nach oben abzuschätzen(Erklärungen folgen): 
Nun folgern wir
\begin{align}
 WC(\pi,t_0,x_0) &\leq  E(V^0(\tau,X_{\pi,t_0,x_0}(\tau) (1-\pi(\tau)k))) \\
          &= E(\log(X_{\pi,t_0,x_0}(\tau))) + E(1-\pi(\tau)k) + ... \\ 
          &\leq E(\log(X_{\pi,t_0,x_0}(\tau))) + \log(1-k \pidach(\tau)) + ... \\ 
          &\leq E(\log(X_{\pidach,t_0,x_0}(\tau))) + \log(1-k \pidach(\tau)) + ... \\
          &= E(V^0(\tau,X_{\pidach,t_0,x_0}(\tau)(1-\pi(\tau)k))) \\
          &= WC(\pidach,t_0,x_0) 
\end{align}
Die erste Abschätzung folgt aus der Tatsache, dass die Worst-Case-Schranke kleiner als der erwartete Nutzen bei einem Crash zur Zeit $\tau$ ist. Die erste Gleichung ist die
explizite Form von $V^0$. Dabei deuten wir den einen Summanden nur durch Pünktchen an. Die nächste Ungleichung folgt dann aus \eqref{dumdum} und die folgende Abschätzung aus
\eqref{damdam}. Dann verwenden wir wieder die explizite Form von $V^0$ und schliesslich die bekannte Worst-Case-Schranke von $\pidach$. Damit haben wir nun auch für diesen Fall
gezeigt, dass $\pi$ keine bessere Worst-Case-Schranke haben kann.

Es bleibt noch der Fall, wo $\pi$ im crashfreien Scenario einen kleineren erwarteten Nutzen  besitzt. Dann gilt aber:
\begin{equation*}
 WC(\pi,t_0,x_0) \leq  E(\log(X_{\pi,t_0,x_0}(T)))  \leq E(\log(X_{\pi,t_0,x_0}(T))) = WC(\pidach,t_0,x_0)  
\end{equation*}
Dabei folgt die erste Ungleichung aus der Defintion der Worst-Case-Schranke, die zweite aus der Annahme für diesen Fall und die letzte Gleichung ist die bekannte
Worst-Case-Schranke für $\pidach$. Damit sind alle Fälle behandelt und wir haben gezeigt dass jede Handelsstrategie $\pi$ keine bessere Worst-Case-Schranke als $\pidach$ besitzen
kann.
\end{proof}


Wir haben noch nicht gezeigt, dass $\pidach$ wirklich eine bessere Worst-Case Schranke besitzt als die
Bondstrategie. Dass tun wir nun, indem wir eine Stategie angeben, die eine höhere Worstcaseschranke als die
pure Bondstrategie hat. Da $\pidach$ optimal ist, muss es auch eine bessere Worstcaseschranke besitzen. Für
eine numerische Berechnung verweisen wir auf das letzte Kapitel.

\begin{mySatz}
Für das Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblem gibt es eine bessere Strategie als die reine Bondstrategie.
\end{mySatz}
\begin{proof}
\newcommand{\besser}{\frac{ 1-\exp \left( -\einhalb \bruch ^2(T-t) \right) }{k}  }
 Wir betrachten die Strategie
\begin{equation}
 \pi(t)=\einhalb \min\left( \besser,\pistern \right)
\end{equation}
Also gilt:
\begin{equation*}
 0 < \pi(t) \leq \pistern
\end{equation*}
Also folgt $f(\pi(t))>0$ (für $0\leq s<T$) und also auch 
\begin{equation} \label{eq:besserohnecrash}
 0 < E \left[ 
	      \int_t^s f(\pi(u)) du
       \right]
\end{equation}
für (für $0\leq t< s<T$). Diesen Wert sollte man sich als den Aktienvorteil vorstellen, das ist der zusätzliche erwartete Nutzen im crashfreien Scenario, den man aus einem
Aktieninvestment gegenüber einem reinen Bondinvestment zieht.
Weiter gilt:

\begin{equation*}
\begin{split}
 & V^0(t,x(1-\pi(t)k)) \\
 = &\log x  + \log \left[ 1-\pi(t)k \right] + \letzterTermv \\
 > &\log x + \log \left[ 1- \left(1-\exp \left( -\einhalb \bruch^2 (T-t) \right) \right) \right] + \letzterTermv \\
 = &\log x -\einhalb \bruch^2 (T-t) + \letzterTermv \\
 = &\log x  + r(T-t) \\
\end{split}
\end{equation*}
Dabei ergibt sich die Ungleichung, da $\log(1-x k)$ streng fallend in $x$ ist und
\begin{equation*}
 \pi(t) < 2 \pi(t) \leq \besser
\end{equation*}
Also gilt:
\begin{equation} \label{eq:besserbeicrash}
 V^0(t,x(1-\pi(t)) k)
 > \log x + r(T-t) 
\end{equation}
Jetzt berechnen wir die Worst-Case-Schranke. Zunächst berechen wir das Infimum über alle Crashzeiten.
\begin{align*}
 & \inf_{t \leq s \leq T} E \left[ V^0(s,X_{\pi,t,x}(s)(1-\pi(s)k)) \right] \\
 &> \inf_{t \leq s \leq T} E \left[ log(X_{\pi,t,x}(s)) + r(T-s) \right] \\
 &= \inf_{t \leq s \leq T} E \left[ \log(x) + \int_t^s  f(\pi(u)) du + r(s-t) + r(T-s) \right] \\
 &\geq \inf_{t \leq s \leq T}  \log x + r(T-t) \\
 &= \log x + r(T-t)
\end{align*}
Dabei folgt die erste Ungleichung aus der gerade gezeigten Beziehung \eqref{eq:besserbeicrash}, in der folgenden Gleichung haben wir $X_{\pi}$ explizit hingeschrieben und in der
Ungleichung darauf haben wir den bekannten Aktienvorteil aus \eqref{eq:besserohnecrash} ausgenutzt.
Anderseits gilt für das crashfreie Scenario:
\begin{align*}
 & E \left[ \log (X_{\pi,t,x}(T)) \right] \\
 &= \log(x) +  E \left[ 
	      \int_t^T f(\pi(s)) ds
       \right] + r(T-t)\\
 &> \log(x) + r(T-t)\\
\end{align*}
Dabei haben wir in der ersten Gleichung die explizite Form von $X_{\pi}$ hingeschrieben und bei der Ungleichung den Aktienvorteil \eqref{eq:besserohnecrash} ausgenutzt.
Insgesamt folgt also aus den beiden vorrangegangen Rechnungen:
\begin{equation*}
 WC(\pi,t,x) > \log(x) + r (T-t) = WC(\pi_0,t,x)
\end{equation*}
Danmit ist $\pi$ tatsächliche eine bessere Strategie als die reine Bondstrategie.
\end{proof}


\section{Optimale konstante Strategie}
Wir geben zusätzlich noch die beste konstante Strategie für das Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblem an. Damit ist dann eine Strategie gemeint, die bis zum Crash konstant ist
und danach in die beste Strategie des crashfreien Scenarios wecheslt.
\begin{mySatz}
Die Strategie 
\begin{equation}
 \pi= 
 \left(
  \einhalb  \left( \pistar + \frac{1}{k} \right) - \sqrt{ 
   \frac{1}{4}  \left( \pistar - \frac{1}{k} \right)^2 + \frac{1}{\sigma^2T}
   } 
\right)^+
\end{equation}
ist der beste konstante Portfolioprozess für das Worst-Case-Portfoliooptimierungsproblem ist.
Weiter gilt: $\pi \rightarrow \min(\pistar,\frac{1}{k})$ für $T  \rightarrow \infty$.
\end{mySatz}

\begin{proof}
Zunächst zeigen wir die Grenzwertaussage. Setzen wir $T$ formal $\infty$, so nimmt $\pi$ die folgende Gestalt
\begin{equation*}
 \pi= 
 \left(
  \einhalb  \left( \pistar + \frac{1}{k} \right) - 
   \einhalb  \left| \pistar - \frac{1}{k} \right|
\right)^+ = \min(\pistar,\frac{1}{k})
\end{equation*}
an. Wenn wir $T$ also hinreichend groß wählen, kommen wir diesem Wert beliebig nahe. Damit ist die Grenwertaussage gezeigt.

Nun zur eigentlichen Aussage: Wir geben zunächst die Worst-Case-Schranke für einen konstanten
Portfolioprozess $\pi_c$ an. Das Worst-Case-Scenario ist eine Crash unmittelbar vor dem Zeithorizont. Intuitiv kann man sich das klarmachen, idem man sich überlegt, das ein Crash
auf jeden Fall mehr schadet als kein Crash. Wegen des konstanten Portfolioprozess verliert man zu jedem Zeitpunkt den gleichen Anteil am Vermögen, je später aber der Crash
geschieht, um so weniger Zeit hat man danach sich optimal zu verhalten. Damit ergibt sich die Worst-Case-Schranke:
\begin{equation} \label{eq:WorstCaseKonstanteStrategie}
  WC(\pi_c) = \log x  + rT + \left( \pi(\mu-r)-\einhalb \pi^2 \sigma^2 \right) T + \log(1-\pi k)
\end{equation}
Dieses intiutiv gewonnen Ergebnis rechnen wir nun nochmal nach:
\begin{align*}
 &  E \left[ V^0(s,X_{\pi,x}(s)(1-\pi k)) \right] \\
 &= E \left[ \log(X_{\pi,x}(s)) + \log (1-\pi k)  + \left( r+ \einhalb \bruch^2(T-s) \right) \right] \\
 &= \log(x) + \left( r+ f (\pi) \right)s + \log(1-\pistar k)  + \left( r+ \einhalb \bruch^2(T-s) \right)  \\
 &= \log(x) + \left( r+ (\mu-r)(\pi) + \einhalb \bruch^2 \right)s + \log(1-\pistar k)  + \left( r+ \einhalb \bruch^2(T-s) \right)  \\
 &= \log(x) + \left( r+ \einhalb \bruch^2 \right)(T-t) + \log(1-\pistar k)  \\
\end{align*}

Wir wissen bereits aus Satz \ref{th:UnnützeLeerverkäufe} dass wir uns bei der Suche nach optimalen Handelsstrategien auf solche beschänken können, die nach unten durch $0$
beschränkt sind. Wir suchen also dasjenige $\pi$ aus $[0,1/k)$ das die Worst-Case-Schranke \eqref{eq:WorstCaseKonstanteStrategie} maximiert, für das also
\begin{align*}
  g(\pi) &:= \log x  + rT + \left( \pi(\mu-r)-\einhalb \pi^2 \sigma^2 \right) T + \log(1-\pi k) \\
         &= f(\pi)  + \log(1-\pi k)
\end{align*}
maximal wird.
 
Ein Blick auf den Graphen von $f(\pi)$ und $\log (1 -\pi k)$ macht sofort deren Konkavitätät klar, dewegen ist auch $g$ konkav. Sowohl für $\pi$ gegen $-\infty$ als auch für
$\pi$ gegen $1/k$ geht $g$ gegen $-\infty$. Dazwischen muss es also genau ein Maximum geben.

Ableiten nach $\pi$ ergibt:
\begin{equation*}
  \left( (\mu-r)- \pi \sigma^2 \right) T + \frac{-k}{1-\pi k}
\end{equation*}
Gleichsetzen mit 0 und Multiplikation mit $1-\pi k$ ergibt
\begin{equation*}
   (\mu-r)T - (\mu-r) T \pi k - \pi \sigma^2 T + \pi^2 \sigma^2 T k - k = 0
\end{equation*}

Nun sortieren wir anch den Koeffizienten von $\pi$.
\begin{equation*}
  \pi \sigma^2 T k -\pi T (( \mu-r) k + \sigma^2) + (\mu-r)T-k = 0
\end{equation*}

Und normieren noch:
\begin{equation*}
  \pi^2  - \pi \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) + \frac{(\mu-r)}{\sigma^2 k} - \frac{1}{\sigma^2T} = 0
\end{equation*}

Mit der Lösungsformel für quadratischen Gleichungen in der Form $-\frac{p}{2} \pm \sqrt{ \frac{p^2}{4}-q}$ erhalten wir:
\newcommand{\meinp}{-\left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right)}
\newcommand{\meinq}{\frac{(\mu-r)}{\sigma^2 k} - \frac{1}{\sigma^2T}}


\begin{equation*}
\begin{split}
  & \pi_{1,2} \\
 =& - \frac{\meinp}{2} \pm \sqrt{ \frac{(\meinp)^2}{4}- \left( \meinq \right) } \\
 =& \einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) \pm \sqrt{\frac{(\pistern)^2}{4} 
                                           +  \frac{\pistern}{k 2} 
                                           + \frac{1}{4 k}
                                           -  \frac{\pistern}{k} + \frac{1}{\sigma^2T} } \\
  =& \einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) \pm \sqrt{\frac{(\pistern)^2}{4} 
                                           -  \frac{\pistern}{k 2} 
                                           + \frac{1}{4 k}
                                           + \frac{1}{\sigma^2T} } \\
 =& \einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) \pm
     \sqrt{ \frac{1}{4} \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} - \frac{1}{k} \right)^2  + \frac{1}{\sigma^2T} } 
\end{split}
\end{equation*}
Wir zeigen nun dass die weiter rechts liegende Lösung $>1/k$ ist. Ist nämlich $\pistern \leq 1/k$, so folgt:
\begin{equation}
 \begin{split}
  &\einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) +
     \sqrt{ \frac{1}{4} \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} - \frac{1}{k} \right)^2  + \frac{1}{\sigma^2T} }  \\
 \geq &\einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) +
      \sqrt{ \frac{1}{4} \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} - \frac{1}{k} \right)^2} \\
 = &\einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) +
      \frac{1}{2} \left( \frac{1}{k} - \frac{\mu-r}{\sigma^2} \right)\\
 = &  1/k
 \end{split}
\end{equation}

Ist andererseits $1/k \leq \pistern$ so folgt
\begin{equation}
 \begin{split}
  &\einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right) +
     \sqrt{ \frac{1}{4} \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} - \frac{1}{k} \right)^2  + \frac{1}{\sigma^2T} }  \\
 \geq &\einhalb \left( \frac{\mu-r}{\sigma^2} + \frac{1}{k} \right)  \geq \einhalb \left( \frac{1}{k} + \frac{1}{k} \right) = \frac{1}{k} \\
\end{split}
\end{equation}

Im Intervall $(-\infty,1/k)$ kann also nur in $\pi_1$ ein Maximum liegen, und da in diesem Intervall ein Maximum liegen muss, ist $\pi_1$ auch eine Maximumsstelle. Da die Funktion
konkav ist, ist sie rechts vom Maximum monoton fallend, das Maximum in  $[0,1/k)$ wird also entweder, wenn $\pi_1 \geq 0$, in $\pi_1$ angenommen, oder in $0$. Damit ist die
Behauptung bewiesen. 
\end{proof}
