\chapter{Einleitung}
In dieser Arbeit betrachten wir das Problem der Zusammenstellung eines optimalen Aktienportfolios. Dabei betrachten wir das Black-Scholes-Modell eines Markt mit einem Bond und
einer Aktie mit konstanten Koeffizienten. Die Preisprozesse seien also durch die Gleichungen
\begin{align*}
 dB(t) &= r B(t) dt \\
  B(0) &= 1         \\
 dS(t) &= S(t)(\mu dt + \sigma dW(t)) \\
  S(0) &= s_0
\end{align*}
gegeben, wobei $W$ eine auf einem Wahrscheinlichkeitsraum definierte Brownsche Bewegung bezeichnet. Daraus leitet sich für einen Investorin, die mit einem Anfangsvermögen $x_0$
ihr
Vermögens gemäß eines Portfolioprozesses $\pi$ anlegt, der durch die stochastische Differentialgleichung 
\begin{align*}
 dX(t) &= X(t)(r dt + \pi(t)(\mu -r) dt + \sigma dW(t)) \\
  X(0) &= x_0
\end{align*}
gegebene Vermögensprozess $X$ ab. Unter einen optimalen Portfolioprozess wollen wir in dieser Arbeit einen solchen verstehen, der einen optimalen erwarteten Nutzen aus dem
Endvermögen zu einen gegebenen Zeithorizont $T$ bringt. Bezeichnet $U$ eine Nutzenfunktion, so ist die Aufgabe
\begin{equation*}
  \max_{\pi} E(U(X_{\pi}(T)))
\end{equation*}
eine mathematische Beschreibung für das Portfoliooptimierungsproblem. Dies wurde schon Ende der sechziger Jahre von Merton gelöst. Dabei hat er dieses Problem als stochastisches
Steuerungsproblem betrachtet und es mit Standardmethoden aus diesem Gebiet gelöst. Wir werden diese Ergebnisse zitieren und mit dem dabei gewonnenen Verifikationssatz zeigen, was
die optimale Strategie für die logarithmischen Nutzenfunktion ist.

Aktien verhalten sich in der Realität aber nicht so wie im Black-Scholes-Modell modelliert. Sie machen, ohne dass man eine Regel dahinter erkennen kann, von Zeit zu Zeit große
Kurssprünge nach unten, sie crashen. Investoren wissen das: Für viele Nutzenfunktionen (zum Beispiel für den Logarithmus) maximieren konstante Portfolioprozesse den erwarteten
Endnutzen im oben formulierten Portfoliooptimierungsproblem. Trotzdem haben Investoren die Tendenz bei Annäherung an den Zeithorizont ihre Anlagen risikoloser zu gestalten. Für
die persönliche Finanzplanung gilt zum Beispiel die Faustregel, dass man (100-Lebensalter) \% seines Vermögens in Aktien investieren sollte. Diesem
Verhalten liegt die Angst vor einem Crash zugrunde.

Wie könnte man Crashes nun bei der Portfoliooptimierung berücksichtigen? Eine erste Idee wäre, die Aktienkurse anders zu modellieren, zum Beispiel durch Levy-Prozesse. Darauf
hat sich die mathematische Forschung in diesem Gebiet auch zunächst konzentriert. In dieser Arbeit wollen wir aber einen ganz anderen Ansatz betrachten, nämlich den neueren
Worst-Case-Ansatz. Dabei wird die Verteilung der Crashzeit nicht modelliert, sondern man sucht Strategien, die selbst für die ungünstigste Crashzeit eine untere Schranke für den
erwarteten Endnutzen garantieren. Dieser Ansatz ist in gewisser Weise natürlich, denn Crashes sind seltene Ereignisse deren Parameter man bei einer Modellierung nur schwer schätzen
könnte und das Gemeine an ein einem Crash ist ja gerade, dass sie so unerwartet kommen, dass selbst Aussagen über ihre Verteilung eher Spekulation sind. 

Die Aufgabenstellung ist nun also die folgende: Wenn $\tau$ den Zeitpunkt des Crashes beschreibt, $\pi$ die Handelsstrategie der Investorin, dann sei $X_{\pi,\tau}$ der
Vermögensprozess der mit Ausnahme des Crashzeitpunkts einer Black-Scholes-Dynamik folgt. Zur Crashzeit macht er einen Sprung nach unten. Wir suchen dann diejenige Handelsstrategie
$\pi$
die den Ausdruck
\begin{equation*}
  \max_{\pi} \min_{\tau} E \left[ U( X_{\pi,\tau}(T)) \right]
\end{equation*}
maximiert. Diese Aufgabe bezeichnen wir als Worst"=Case"=Portfoliooptimierungsproblem. Der Ansatz ist also der aus der Spieltheorie bekannte MaxMin-Ansatz. Nach dem gleichen
Prinzip spielen Computer Schach. Man geht davon aus, dass einem Selbst immer das Schlimmste passiert und versucht dann durch seine Aktion den Nutzen noch möglichst hoch zu halten.

Im wesentlichen werden wir in dieser Arbeit zwei Artikel diskutieren, die dieses Problem lösen. Der Artikel \cite{Korn2002} von Ralf Korn und Paul Wilmott stellt den Begriff einer
Worst-Case-Schranke in den Vordergrund und zeigt wie man durch Gleichgewichtsargumente für logarithmischen Nutzen einen optimalen Portfolioprozess findet. Wir versuchen, diesen
Ansatz etwas formaler aufzuschreiben und bemühen uns um größere Ausführlichkeit in den Beweisen.

Des weiteren diskutieren wir den Artikel \cite{Korn2007} von Ralf Korn und Mogens Steffensen. Dort wird das Optimierungsproblem als Spiel zwischen der Investorin und dem Markt
aufgefasst. Das Hauptergebnis ist ein Verfikationssatz, der die Wertfunktion und die optimale Strategie in einem System von Ungleichungen angibt. Es ähnelt dabei den typischen
Hamilton-Jacobi-Bellman-Gleichungen aus der stochastischen Kontrolltheorie. Auch hier beweisen wir die Sätze in größerer Ausführlichkeit als im Artikel. Für die logaritmische
Nutzenfunktion werden wir alle Voraussetzungen des Verifikationssatzes ganz genau nachrechnen. In einem abschließenden Abschnitt vergleichen wir die beiden verschiedenen Absätze
zur Lösung des Worst"-Case"-Portfoliooptimierungsproblems bezüglich ihrer Modellierung, ihrer Ergebnisse und ihrer Beweismethodik.

Um die Theorie anschaulicher zu machen, werden wir schließlich mit dem Computer noch einige Beispiele rechnen. Dabei werden wir einige theoretisch erlangte Ergebnisse
bestätigt finden. Zur Berechnung des erwarteten Endnutzen aus dem Vermögen werden wir Monte-Carlo-Simulation verwenden. Wir werden schließlich auch einen kleinen Algorithmus
besprechen, wie man mit solchen Simulationen eine optimale lineare Strategie findet. 

Diese Arbeit ist nun wie folgt organisiert. In Kapitel \ref{chap:Grundlagen} wird in die Notation eingeführt und einige Grundlagen bereitgestellt.
Kapitel \ref{chap:Portfoliooptimierung} bespricht das Portfoliooptimierungsproblem im Black-Scholes-Modell und dessen Lösung mittels stochastischer Steuerung. In Kapitel
\ref{chap:Wilmott} besprechen wir dann den schon erwähnten Artikel \cite{Korn2002} und in Kapitel \ref{chap:Steffensen} den Artikel \cite{Korn2007}. Die Zahlenbeispiele und
Simulationen folgen im abschließenden Kapitel \ref{chap:Zahlenbeispiele}.

Alle Sätze und Definition sind deutlich gekennzeichnet und unter einem Satz versteht der Autor einfach eine mathematische Aussage, sie sind nicht nach irgendeinen Schema nach
Wichtigkeit geordnet. Im Prinzip sollte es auch möglich sein, nur die Sätze und Definitionen zu lesen, der restliche Text sind Bemerkungen und Kommentare die für den Aufbau der
Theorie nicht notwendig sind. Insbesondere beim Zurückblättern sollte es also möglich sein, sich auf die Sätze und Definitionen zu beschränken, jeder Begriff wurde darin und nicht
im Nebentext eingeführt. Dabei halten wir unsere Notation die ganze Zeit durch und kommen ohne Doppelbezeichnungen aus.

Diese Arbeit wurde vollständig mit freier Software erstellt. Gesetzt wurde der Text mit \texttt{Latex}, die Grafiken wurden mit \texttt{gnuplot} erstellt und als Programmiersprache
für die Beispiele im letzten Kapitel wurde \texttt{octave} verwendet. 

 
